<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <act name="law">
    <meta>
      <identification source="#antigravity">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/mx/fed/ley/1975-12-31/lperc/main"/>
          <FRBRuri value="/mx/fed/ley/1975-12-31/lperc"/>
          <FRBRdate date="1975-12-31" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#congress"/>
          <FRBRcountry value="mx"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/mx/fed/ley/1975-12-31/lperc/spa@/main"/>
          <FRBRuri value="/mx/fed/ley/1975-12-31/lperc/spa@"/>
          <FRBRdate date="1975-12-31" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#antigravity"/>
          <FRBRlanguage language="spa"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/mx/fed/ley/1975-12-31/lperc/spa@/main.xml"/>
          <FRBRuri value="/mx/fed/ley/1975-12-31/lperc/spa@/main.akn"/>
          <FRBRdate date="2026-02-03" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#antigravity"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
    </meta>
    <body>
      <chapter id="chapter-1">
        <num>CAPITULO I Artículo 1.- Esta ley tiene por objeto determinar las normas que regulan el reconocimiento público que</num>
      </chapter>
      <chapter id="chapter-2">
        <num>CAPITULO II Premios y Preseas</num>
      </chapter>
      <chapter id="chapter-3">
        <num>CAPITULO III Organos para el Otorgamiento</num>
      </chapter>
      <chapter id="chapter-4">
        <num>CAPITULO IV Procedimiento</num>
      </chapter>
      <chapter id="chapter-5">
        <num>CAPITULO V Condecoración "Miguel Hidalgo"</num>
      </chapter>
      <chapter id="chapter-6">
        <num>CAPITULO VI Orden Mexicana del Aguila Azteca</num>
      </chapter>
      <chapter id="chapter-7">
        <num>CAPÍTULO VII Premio Nacional de Ciencias, "José Mario Molina Pasquel y Henríquez"</num>
      </chapter>
      <chapter id="chapter-8">
        <num>CAPÍTULO VII BIS Premio Nacional de Artes y Literatura</num>
      </chapter>
      <chapter id="chapter-9">
        <num>CAPÍTULO VIII Premio Nacional de Demografía</num>
      </chapter>
      <chapter id="chapter-10">
        <num>CAPÍTULO IX Premio Nacional de Deportes</num>
      </chapter>
      <chapter id="chapter-11">
        <num>CAPÍTULO IX BIS Premio Nacional de Mérito Deportivo</num>
      </chapter>
      <chapter id="chapter-12">
        <num>CAPÍTULO IX TER Disposiciones Comunes para los Premios Nacionales de Deportes y de Mérito Deportivo</num>
      </chapter>
      <chapter id="chapter-13">
        <num>CAPITULO IX Premio Nacional de Periodismo y de Información</num>
      </chapter>
      <chapter id="chapter-14">
        <num>CAPÍTULO X Premio Nacional de Mérito Cívico</num>
      </chapter>
      <chapter id="chapter-15">
        <num>CAPÍTULO XI Premio Nacional de Trabajo</num>
      </chapter>
      <chapter id="chapter-16">
        <num>Capítulo XII Premio Nacional de la Juventud</num>
      </chapter>
      <chapter id="chapter-17">
        <num>CAPÍTULO XIII Premio Nacional de Servicio a la Comunidad</num>
      </chapter>
      <chapter id="chapter-18">
        <num>CAPÍTULO XIV Premio Nacional de Antigüedad en el Servicio Público</num>
      </chapter>
      <chapter id="chapter-19">
        <num>CAPÍTULO XV Premio Nacional de Administración Pública</num>
      </chapter>
      <chapter id="chapter-20">
        <num>CAPITULO XV Bis Premio Nacional al Mérito Forestal</num>
      </chapter>
      <chapter id="chapter-21">
        <num>CAPÍTULO XVI Estímulos y Recompensas</num>
      </chapter>
      <chapter id="chapter-22">
        <num>CAPÍTULO XVII Premio Nacional de Protección Civil</num>
      </chapter>
      <chapter id="chapter-23">
        <num>Capítulo XVIII Premio Nacional de Trabajo y Cultura Indígena</num>
      </chapter>
      <chapter id="chapter-24">
        <num>Capítulo XIX Premio Nacional de Derechos Humanos</num>
      </chapter>
      <chapter id="chapter-25">
        <num>Capítulo XX Premio al Mérito Ecológico</num>
      </chapter>
      <chapter id="chapter-26">
        <num>Capítulo XXI Premio Nacional de Seguridad Pública</num>
      </chapter>
      <chapter id="chapter-27">
        <num>CAPÍTULO XXII Premio Nacional de la Cerámica</num>
      </chapter>
      <chapter id="chapter-28">
        <num>CAPITULO XXIII Premio Nacional de Cultura Contributiva</num>
      </chapter>
      <chapter id="chapter-29">
        <num>CAPÍTULO XXIV Disposiciones Generales</num>
      </chapter>
      <chapter id="chapter-30">
        <num>capítulo XVI únicamente podrán recaer sobre el presupuesto de la dependencia u organismo al que pertenezca el beneficiario.</num>
      </chapter>
      <chapter id="chapter-31">
        <num>capitulo XIV Bis, denominado Premio Nacional de Administración Pública, como sigue: ..........</num>
      </chapter>
      <chapter id="chapter-32">
        <num>Capítulo XXII de la Ley de Premios, Estímulos y Recompensas Civiles para quedar como sigue: ........</num>
        <article id="art-1">
          <num>Artículo 1</num>
          <paragraph id="art-1-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 1.- Esta ley tiene por objeto determinar las normas que regulan el reconocimiento público que
haga el Estado, de aquellas personas que por su conducta, actos u obras, merezcan los premios,
estímulos o recompensas que la misma establece.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-2">
          <num>Artículo 2</num>
          <paragraph id="art-2-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 2.- Solamente los mexicanos podrán obtener alguno de los reconocimientos previstos en esta
ley, al reunir los requisitos por ella fijados. Podrán ser personas físicas consideradas individualmente o en
grupo, o personas morales, aunque en uno y otro caso estén domiciliadas fuera del país.
Se exceptúa la condecoración de la Orden Mexicana del Águila Azteca, que se otorga a extranjeros y
el Premio Nacional de Derechos Humanos al que podrán hacerse acreedores, extranjeros radicados en el
territorio nacional, cuya labor incida en favor de los mexicanos.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-2" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 15-06-2004</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-3">
          <num>Artículo 3</num>
          <paragraph id="art-3-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 3.- Los premios se otorgarán por el reconocimiento público de una conducta o trayectoria
vital singularmente ejemplares como también de determinados actos u obras valiosos o relevantes,
realizados en beneficio de la humanidad, del país o de cualesquiera personas.
En consecuencia, no es obligatorio el otorgamiento de premios cuando esté ordenado que haya una
asignación anual, si no sobreviene el reconocimiento que se estatuye; caso en el cual deberá hacerse la
declaración de vacancia de los premios establecidos.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-4">
          <num>Artículo 4</num>
          <paragraph id="art-4-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 4.- Los estímulos a que se refiere esta Ley se instituyen para servidores del Estado, por el
desempeño sobresaliente de las actividades o funciones que tengan asignadas, así como por cualquier
acto excepcional que redunde en beneficio del servicio al que estén adscritos. Estos estímulos podrán
acompañarse de recompensas en numerario o en especie, conforme a las prevenciones de esta ley.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-5">
          <num>Artículo 5</num>
          <paragraph id="art-5-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 5.- Los premios serán otorgados por el Presidente Constitucional de los Estados Unidos
Mexicanos y los estímulos y recompensas, por los titulares de los ramos correspondientes de la
1 de 54
LEY DE PREMIOS, ESTÍMULOS Y RECOMPENSAS CIVILES
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 01-04-2024
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
Administración Pública. Dichos funcionarios fijarán las fechas y características de las ceremonias de
entrega y los lugares de éstas, y quedan facultados para hacerlas personalmente o por conducto de
representante.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-6">
          <num>Artículo 6</num>
          <paragraph id="art-6-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 6.- Se establecen los siguientes Premios, que se denominarán y tendrán el carácter de
nacionales:

I.- Condecoración Miguel Hidalgo;
II.- Orden Mexicana del Aguila Azteca;
II Bis.- De Ciencias, "José Mario Molina Pasquel y Henríquez";
. Reformada DOF 10-05-2022
III. De Artes y Literatura;

III-Bis.- De Demografía.

IV.- de Demografía;

Nota: El decreto publicado en el Diario Oficial de la Federación el 7 de marzo de 2003 reformó la fracción IV del artículo 6
para quedar como “IV.- de Demografía;”.
No obstante, aún cuando la instrucción del Artículo Único del Decreto citado establece que “se reforma y adiciona el artículo
6o.”, ni la propia instrucción, ni el artículo 6 reformado y publicado en tal Decreto, precisan si la fracción III-Bis, que también se
refiere al premio “De Demografía”, debe quedar derogada.
V.- de Deportes;
. Adicionada DOF 07-03-2003
V Bis. De Mérito Deportivo;

VI.- de Mérito Cívico;
VII.- de Trabajo;
VIII.- de la Juventud;
IX.- de Servicios a la Comunidad;
X.- de Antigüedad en el Servicio Público.
XI.- De Administración Pública.

XI Bis.- Al Mérito Forestal.

2 de 54
LEY DE PREMIOS, ESTÍMULOS Y RECOMPENSAS CIVILES
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 01-04-2024
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
XII.- de Protección Civil.

XIII.- De Trabajo y Cultura Indígena.

XIV.- De Derechos Humanos.

XV.- Al Mérito Ecológico;
. Reformada DOF 10-05-2022
XVI.- De Seguridad Pública.

XVII. Premio Nacional de la Cerámica.

XVIII.- De Cultura Contributiva.

La misma persona puede recibir dos o más premios distintos, pero sólo una vez el premio
correspondiente a uno de los campos de los conceptos instituidos, o a un solo concepto si éste no se
divide en campos, a excepción del Premio Nacional de la Cerámica, el cual podrá otorgarse a una misma
persona las veces que lo amerite, considerando su desempeño, virtud, actuación y trayectoria.
, 30-06-2006, 14-12-2011</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-6" placement="bottom">
            <p>Párrafo reformado DOF 15-06-2004</p>
          </note>
          <note placementBase="#art-6" placement="bottom">
            <p>Fracción adicionada DOF 17-12-2015</p>
          </note>
          <note placementBase="#art-6" placement="bottom">
            <p>Fracción reformada DOF 17-12-2015</p>
          </note>
          <note placementBase="#art-6" placement="bottom">
            <p>Fracción adicionada DOF 18-11-1986</p>
          </note>
          <note placementBase="#art-6" placement="bottom">
            <p>Fracción reformada DOF 07-03-2003</p>
          </note>
          <note placementBase="#art-6" placement="bottom">
            <p>Fracción derogada DOF 23-05-2002</p>
          </note>
          <note placementBase="#art-6" placement="bottom">
            <p>Fracción adicionada DOF 14-12-2011</p>
          </note>
          <note placementBase="#art-6" placement="bottom">
            <p>Fracción adicionada DOF 15-01-1980</p>
          </note>
          <note placementBase="#art-6" placement="bottom">
            <p>Fracción adicionada DOF 25-02-2003</p>
          </note>
          <note placementBase="#art-6" placement="bottom">
            <p>Fracción adicionada DOF 07-03-2003</p>
          </note>
          <note placementBase="#art-6" placement="bottom">
            <p>Fracción adicionada DOF 15-06-2004</p>
          </note>
          <note placementBase="#art-6" placement="bottom">
            <p>Fracción adicionada DOF 15-06-2004</p>
          </note>
          <note placementBase="#art-6" placement="bottom">
            <p>Fracción adicionada DOF 15-06-2004</p>
          </note>
          <note placementBase="#art-6" placement="bottom">
            <p>Fracción adicionada DOF 15-06-2004</p>
          </note>
          <note placementBase="#art-6" placement="bottom">
            <p>Fracción adicionada DOF 30-06-2006</p>
          </note>
          <note placementBase="#art-6" placement="bottom">
            <p>Fracción adicionada DOF 27-01-2015</p>
          </note>
          <note placementBase="#art-6" placement="bottom">
            <p>Párrafo reformado DOF 11-10-2004</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-7">
          <num>Artículo 7</num>
          <paragraph id="art-7-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 7.- Son expresión de los Premios las siguientes Preseas:
I.- Collar;
II.- Cruz;
III.- Banda;
IV.- Medalla;
V.- Placa;
VI.- Venera;
VII.- Insignia;
VIII.- Mención Honorífica.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-8">
          <num>Artículo 8</num>
          <paragraph id="art-8-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 8.- Los Consejos de premiación podrán establecer clases de cada Premio.
Las Preseas se complementarán con la Roseta, cuando se trate de personas físicas.
El otorgamiento de las Preseas podrá acompañarse de entregas en numerario o en especie que
determinen los Consejos de Premiación, conforme a las disposiciones reglamentarias correspondientes.
3 de 54
LEY DE PREMIOS, ESTÍMULOS Y RECOMPENSAS CIVILES
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 01-04-2024
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-9">
          <num>Artículo 9</num>
          <paragraph id="art-9-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 9.- La Roseta es un botón que se ostenta sobre las prendas de vestir y que se usa fuera de
los actos solemnes, para representar a la Presea correspondiente.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-10">
          <num>Artículo 10</num>
          <paragraph id="art-10-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 10.- Las Preseas únicamente podrán usarse por sus titulares, quienes lo harán en
solemnidades y actos públicos en que sea pertinente ostentarlas.
El uso de las Preseas otorgadas conforme a esta ley, tiene precedencia sobre el uso de cualquier otra
Presea o Condecoración de origen extranjero y, tratándose de la Condecoración Miguel Hidalgo, sobre
cualquier otra, sea nacional o extranjera.
El derecho al uso de cualquiera de las Preseas a que se refiere esta ley, se extingue por traición a la
patria o por pérdida de la nacionalidad mexicana.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-11">
          <num>Artículo 11</num>
          <paragraph id="art-11-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 11.- Con toda Presea se entregará un Diploma, en el que se expresarán las razones por las
que se confiere, así como una síntesis del acuerdo del Jurado. El premio contendrá las firmas del
Presidente de la República y de los miembros del respectivo Consejo de Premiación y del Jurado.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-12">
          <num>Artículo 12</num>
          <paragraph id="art-12-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 12.- Las características de las Preseas se determinarán reglamentariamente por el Ejecutivo
Federal.
El pendiente del Collar, la Cruz y la Medalla de Primera Clase serán siempre de oro de ley de 0.900.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-13">
          <num>Artículo 13</num>
          <paragraph id="art-13-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 13.- La aplicación de las disposiciones de esta ley, corresponde a:
I.- El Presidente de la República;
II.- Los Titulares de las Dependencias u Organismos del Ejecutivo Federal;
III.- Los Consejos de Premiación y
IV.- Los Jurados.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-14">
          <num>Artículo 14</num>
          <paragraph id="art-14-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 14.- Los Consejos de Premiación son órganos colegiados de carácter permanente
encargados de poner en estado de resolución los expedientes que se formen para el otorgamiento de los
premios establecidos.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-15">
          <num>Artículo 15</num>
          <paragraph id="art-15-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 15.- Los Consejos se integrarán en la forma que señala esta ley en el capítulo
correspondiente a cada premio y tendrán un secretario designado por sus componentes, a propuesta del
presidente. Cada miembro del Consejo registrará en la Secretaría del mismo el nombre de quien deba
suplirlo en sus ausencias.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-16">
          <num>Artículo 16</num>
          <paragraph id="art-16-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 16.- Los Jurados son cuerpos colegiados compuestos por el número de miembros
propietarios y suplentes que acuerde cada Consejo de Premiación, y se encargarán de formular mediante
dictamen las proposiciones que someterá el Consejo al Presidente de la República, para su resolución
final. Cada Jurado eligirá de entre sus miembros su propio presidente y nombrará un secretario.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-17">
          <num>Artículo 17</num>
          <paragraph id="art-17-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 17.- Para ser miembro de un Jurado se requiere:
I.- Ser ciudadano mexicano;
4 de 54
LEY DE PREMIOS, ESTÍMULOS Y RECOMPENSAS CIVILES
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 01-04-2024
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
II.- Tener un modo honesto de vivir;
III.- Haber destacado por sus cualidades cívicas;
IV.- Tener la calificación técnica o científica necesaria, cuando la naturaleza del premio así lo requiera.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-18">
          <num>Artículo 18</num>
          <paragraph id="art-18-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 18.- Consejos y Jurados sesionarán válidamente con la mayoría de sus integrantes; sus
decisiones se tomarán por mayoría de votos, y, en caso de empate, será voto de calidad el de su
presidente.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-19">
          <num>Artículo 19</num>
          <paragraph id="art-19-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 19.- Los Consejos de Premiación tendrán las siguientes atribuciones:
I.- Formular y dar publicidad a las convocatorias;
II.- Recibir y registrar candidaturas;
III.- Designar a los miembros del Jurado;
IV.- Llevar el Libro de Honor;
V.- Elevar a consideración del Presidente de la República los dictámenes del Jurado;
VI.- Poner a disposición del Presidente del Jurado los recursos humanos y materiales que éste
necesite para el cumplimiento de sus funciones;
VII.- Fijar las condiciones y términos para el otorgamiento de premios;
VIII.- Procurarse información y asesoramiento, cuando estime pertinente, de funcionarios públicos, de
instituciones públicas o privadas o de cualesquiera personas;
IX.- Las demás necesarias para otorgar los premios que correspondan de acuerdo con esta Ley y
disposiciones aplicables.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-20">
          <num>Artículo 20</num>
          <paragraph id="art-20-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 20.- Los Jurados tendrán las siguientes atribuciones:
I.- Sujetarse en la periodicidad de sus sesiones a las disposiciones que dicte el Consejo;
II.- Dictaminar sobre los expedientes de candidaturas para premiación que le turne el Consejo,
formulando las proposiciones que a su juicio deban someterse al Presidente de la República;
III.- Compilar los dictámenes que formule;
IV.- Autentificar con la firma de sus integrantes los dictámenes que emita y turnarlos al Consejo.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-21">
          <num>Artículo 21</num>
          <paragraph id="art-21-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 21.- Los Jurados podrán proponer el otorgamiento póstumo de los premios que instituye esta
Ley.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-22">
          <num>Artículo 22</num>
          <paragraph id="art-22-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 22.- Los miembros de los Jurados están obligados a guardar reserva sobre los asuntos de
que conozcan en el ejercicio de sus funciones.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-23">
          <num>Artículo 23</num>
          <paragraph id="art-23-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 23.- Los Jurados no podrán revocar sus propias resoluciones, que son de su exclusivo
arbitrio e incumbencia.
5 de 54
LEY DE PREMIOS, ESTÍMULOS Y RECOMPENSAS CIVILES
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 01-04-2024
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-24">
          <num>Artículo 24</num>
          <paragraph id="art-24-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 24.- Los Consejos determinarán la forma y términos de las Convocatorias que deban
expedirse, en los casos previstos por esta Ley.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-25">
          <num>Artículo 25</num>
          <paragraph id="art-25-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 25.- Los expedientes de las candidaturas se integrarán atendiendo a las instrucciones de los
Consejos, por los Secretarios respectivos.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-26">
          <num>Artículo 26</num>
          <paragraph id="art-26-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 26.- Se concede la más amplia libertad para proponer candidaturas, cuando se trate de
premios cuyo otorgamiento no requiera de proponentes facultados. Sin embargo, si llegaren a recibirse,
se turnarán a los Consejos para que las hagan propias o las rechacen.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-27">
          <num>Artículo 27</num>
          <paragraph id="art-27-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 27.- Toda proposición expresará los merecimientos del candidato; se acompañará de las
pruebas que se estimen pertinentes y, en todo caso, se indicarán la naturaleza de otras pruebas y
lugares en que puedan recabarse.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-28">
          <num>Artículo 28</num>
          <paragraph id="art-28-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 28.- Los secretarios llevarán el registro de las candidaturas que se presenten y, de acuerdo
con instrucciones de los Consejos, integrarán cuantos expedientes exijan las circunstancias.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-29">
          <num>Artículo 29</num>
          <paragraph id="art-29-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 29.- Los Consejos harán del conocimiento público los nombres de los integrantes de los
Jurados.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-30">
          <num>Artículo 30</num>
          <paragraph id="art-30-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 30.- Los secretarios de los Consejos y los Jurados llevarán sus correspondientes libros de
actas. En éstas se harán constar lugar, fecha, horas de apertura y clausura de cada sesión y nombres de
los asistentes, más la narración clara, ordenada y sucinta del desarrollo del acto, de lo tratado, de las
diversas resoluciones propuestas, de los acuerdos tomados y del resultado de las votaciones en su caso.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-31">
          <num>Artículo 31</num>
          <paragraph id="art-31-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 31.- El libro de honor contendrá un registro de los nombres de las personas a quienes llegue
a otorgarse el premio; en su caso, la clase del mismo; especificación de la presea correspondiente; fecha
y lugar de entrega, y mención de las incidencias que hubiera habido.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-32">
          <num>Artículo 32</num>
          <paragraph id="art-32-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 32.- Los Jurados funcionarán en los locales que les asignen los Consejos. Las sesiones
serán privadas entre sus miembros, quedando prohibida la presencia de cualquier persona ajena. Las
votaciones serán secretas.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-33">
          <num>Artículo 33</num>
          <paragraph id="art-33-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 33.- Los acuerdos del Presidente de la República sobre otorgamiento de premios, se
publicarán en el "Diario Oficial" de la Federación. Dichos acuerdos fijarán lugar y fecha para la entrega de
premios.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-34">
          <num>Artículo 34</num>
          <paragraph id="art-34-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 34.- La Condecoración "Miguel Hidalgo" es la más alta presea que otorgan los Estados
Unidos Mexicanos a sus nacionales, para premiar méritos eminentes o distinguidos, conducta o
trayectoria vital ejemplar, relevantes servicios prestados a la Patria o a la Humanidad, o actos heroicos.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-35">
          <num>Artículo 35</num>
          <paragraph id="art-35-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 35.- La Condecoración se tramitará en la Secretaría de Gobernación, por conducto de un
Consejo de Premiación compuesto por los Secretarios de Gobernación, de Educación Pública y de
Cultura, y por un representante de cada una de las Cámaras del Congreso de la Unión. El Consejo será
presidido por el Secretario de Gobernación.
6 de 54
LEY DE PREMIOS, ESTÍMULOS Y RECOMPENSAS CIVILES
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 01-04-2024
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-35" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 17-12-2015</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-36">
          <num>Artículo 36</num>
          <paragraph id="art-36-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 36.- La Condecoración "Miguel Hidalgo" constará de cuatro grados y las siguientes preseas:
I.- Collar:
a) Por actos heroicos de difícil repetición, si quien los lleva a cabo ha observado conducta ejemplar;
b) Por servicios prestados a la Patria o a la Humanidad, cuando sean de trascendencia
extraordinariamente benéfica.
II.- Cruz:
a) Por méritos eminentes;
b) Por conducta destacadamente ejemplar;
c) Por los casos previstos en la fracción anterior, cuando no alcancen las características en ella
previstas, siempre que tengan suficiente relevancia.
III.- Banda
a) Por méritos distinguidos;
b) Por conducta cuya ejemplaridad convenga hacerla del conocimiento público.
IV.- Placa:
a) Por méritos que no alcancen la relevancia prevista en las fracciones anteriores.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-37">
          <num>Artículo 37</num>
          <paragraph id="art-37-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 37.- El Consejo de Premiación podrá proponer al Presidente de la República que los premios
de que trata este Capítulo, se acompañen de entregas en numerario o en especie, cuya cuantía o
naturaleza determine el propio Consejo.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-38">
          <num>Artículo 38</num>
          <paragraph id="art-38-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 38.- El otorgamiento de la Condecoración "Miguel Hidalgo" no está sujeto a periodicidad, ni a
convocatoria, ni a límite de beneficiarios. Podrá promoverse en cualquier tiempo y por cualquier persona
física o moral; pero merecerán preferente atención las promociones de los Gobiernos de las Entidades
Federativas, de los Ayuntamientos, de las Universidades y Centros de Enseñanza Superior y de las
Instituciones y Asociaciones de Servicio Social.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-39">
          <num>Artículo 39</num>
          <paragraph id="art-39-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 39.- La entrega de premios tendrá lugar, como homenaje al Padre de la Patria, de
preferencia el 8 de mayo, aniversario de su natalicio.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-40">
          <num>Artículo 40</num>
          <paragraph id="art-40-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 40.- La Orden Mexicana del Águila Azteca es la distinción que se otorga a extranjeros, con el
objeto de reconocer los servicios prominentes prestados a la Nación Mexicana o a la humanidad, y para
corresponder a las distinciones de que sean objeto los servidores públicos mexicanos.
Esta Condecoración se tramitará ante la Secretaría de Relaciones Exteriores por conducto de un
Consejo presidido por el Secretario de Relaciones Exteriores, teniendo como vocales a los
7 de 54
LEY DE PREMIOS, ESTÍMULOS Y RECOMPENSAS CIVILES
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 01-04-2024
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
Subsecretarios competentes por razón geográfica o por materia, y como Secretario del Consejo, al
Director General que establezca el Reglamento Interior de la Secretaría de Relaciones Exteriores.
La Condecoración de la Orden Mexicana del Águila Azteca se otorgará, principalmente, durante las
visitas de Estado u oficiales que se programen entre los países de la comunidad internacional, cuando se
acuerden intercambios de condecoraciones entre los jefes de Estado, jefes de Gobierno o Primeros
Ministros.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-40" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 01-06-2011</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-41">
          <num>Artículo 41</num>
          <paragraph id="art-41-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 41.- La Orden Mexicana del Águila Azteca se otorgará en los grados de:

I. Collar, a jefes de estado;

II. Se deroga;

III. Banda en Categoría Especial, a jefes de gobierno, a príncipes herederos, consortes de jefes de
Estado y personas cuya categoría equivalga a las citadas;

IV. Banda, a ministros o secretarios de estado, miembros de familias reales, embajadores o personas
cuya categoría equivalga a las citadas;

V. Placa, a subsecretarios o viceministros de Estado, a encargados de negocios ad hoc, cónsules
generales, generales brigadieres, contralmirantes, vicealmirantes, así como aquellos cuya categoría
equivalga a las citadas;

VI. Venera, a ministros residentes, encargados de negocios titulares, coroneles y tenientes coroneles,
capitanes de navío, fragata o corbeta, así como a aquellos cuya categoría equivalga a las citadas, y

VII. Insignia, a consejeros, primeros, segundos y terceros secretarios de Embajada, capitanes,
tenientes de navío, a aquellos cuya categoría equivalga a los citados y a los demás casos que el Consejo
estime pertinente.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-41" placement="bottom">
            <p>Párrafo reformado DOF 01-06-2011</p>
          </note>
          <note placementBase="#art-41" placement="bottom">
            <p>Fracción reformada DOF 01-06-2011</p>
          </note>
          <note placementBase="#art-41" placement="bottom">
            <p>Fracción derogada DOF 01-06-2011</p>
          </note>
          <note placementBase="#art-41" placement="bottom">
            <p>Fracción reformada DOF 01-06-2011</p>
          </note>
          <note placementBase="#art-41" placement="bottom">
            <p>Fracción reformada DOF 01-06-2011</p>
          </note>
          <note placementBase="#art-41" placement="bottom">
            <p>Fracción reformada DOF 01-06-2011</p>
          </note>
          <note placementBase="#art-41" placement="bottom">
            <p>Fracción reformada DOF 01-06-2011</p>
          </note>
          <note placementBase="#art-41" placement="bottom">
            <p>Fracción reformada DOF 01-06-2011</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-42">
          <num>Artículo 42</num>
          <paragraph id="art-42-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 42.- En casos especiales, a juicio del Consejo, podrá conferirse la Orden Mexicana del Águila
Azteca en sus diferentes grados a extranjeros distinguidos, según sus méritos, excepción hecha de grado
del Collar.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-42" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 01-06-2011</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-43">
          <num>Artículo 43</num>
          <paragraph id="art-43-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 43.- A los diplomáticos extranjeros acreditados en México, sólo se les otorgará la Orden al
término de su misión, siempre que hayan permanecido en el país dos años continuos como mínimo. El
Consejo otorgará la Condecoración con base en la valoración de la labor desempeñada en el país.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-43" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 01-06-2011</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-44">
          <num>Artículo 44</num>
          <paragraph id="art-44-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 44.- Habrá Premio Nacional de Ciencias, "José Mario Molina Pasquel y Henríquez" en cada
uno de los siguientes campos:

I. Ciencias Físico-Matemáticas y Naturales, y
II. Tecnología, Innovación y Diseño.
, 10-01-2012, 17-12-2015</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-44" placement="bottom">
            <p>Párrafo reformado DOF 10-05-2022</p>
          </note>
          <note placementBase="#art-44" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 27-12-1983</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-45">
          <num>Artículo 45</num>
          <paragraph id="art-45-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 45. Merecerán estos premios quienes, por sus producciones o trabajos docentes de
investigación o de divulgación, hayan contribuido al progreso de la ciencia, de la tecnología y de la
innovación.
, 17-12-2015</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-45" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 10-01-2012</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-46">
          <num>Artículo 46</num>
          <paragraph id="art-46-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 46.- El premio se tramitará en la Secretaría de Educación Pública, cuyo titular presidirá el
Consejo de Premiación. Este se integrará, además, con el Rector de la Universidad Nacional Autónoma
de México, el de la Universidad Autónoma Metropolitana, los Directores Generales del Instituto
Politécnico Nacional y del Consejo Nacional de Ciencia y Tecnología y por sendos representantes de la
Asociación Nacional de Universidades e Institutos de Enseñanza Superior y del Colegio Nacional y por
los presidentes de las comisiones de Ciencia y Tecnología de las Cámaras del Congreso de la Unión.
, 17-12-2015, 10-05-2022</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-46" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 27-12-1983</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-47">
          <num>Artículo 47</num>
          <paragraph id="art-47-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 47.- Los premios consistirán en venera y mención honorífica y se acompañarán de una
entrega en numerario por 100 mil pesos. Podrán concurrir hasta tres personas para el premio del mismo
campo, y cuando haya concurrencia, la entrega en numerario será por 50 mil pesos para cada
concurrente. Si llegare a haber más de tres concurrentes, los excedentes de este número serán
premiados hasta el siguiente año.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-48">
          <num>Artículo 48</num>
          <paragraph id="art-48-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 48.- Solamente las personas físicas podrán ser beneficiarias de los premios de Ciencias. Por
cada año habrá una asignación de premios, pero no será necesario que las obras o actos que acrediten
su merecimiento, se hayan realizado dentro de ese lapso.
, 17-12-2015</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-48" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 27-12-1983</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-49">
          <num>Artículo 49</num>
          <paragraph id="art-49-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 49.- Para conceder estos premios debe mediar convocatoria y que el beneficiario haya sido
propuesto conforme a ésta. Al efecto, dentro de los tres primeros meses del año, el Consejo de
Premiación formulará y dará publicidad a la lista de las instituciones o agrupaciones a las que habrá de
dirigirse para invitarlas a que propongan candidatos y las cuales serán las únicas con facultad para
hacerlo. A su vez toda institución o agrupación tienen derecho de dirigirse al Consejo para solicitar ser
incluidas en dicha lista, a lo que se accederá si a juicio del propio Consejo se justifica la pretensión. El
propio Consejo fijará los términos de la convocatoria y de su distribución.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-50">
          <num>Artículo 50</num>
          <paragraph id="art-50-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 50.- El Consejo integrará un Jurado por cada campo de premiación. A tal fin dará preferencia
a quienes con anterioridad hayan obtenido el premio y podrá solicitar proposiciones de las mismas
instituciones o agrupaciones incluidas en la lista de que trata el artículo anterior.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-51">
          <num>Artículo 51</num>
          <paragraph id="art-51-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 51.- La convocatoria fijará plazos dentro de los cuales las instituciones y agrupaciones
incluidas en la lista que prevé el artículo 49, podrán ampliar informaciones ante el Consejo.
El premio se entregará el 7 de octubre de cada año.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-51" placement="bottom">
            <p>Párrafo adicionado DOF 10-05-2022</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-51">
          <num>Artículo 51</num>
          <paragraph id="art-51-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 51-A. Habrá Premio Nacional de Artes y Literatura en cada uno de los siguientes campos:
I. Lingüística y Literatura;
II. Bellas Artes;
III. Historia, Ciencias Sociales y Filosofía, y
IV. Artes y Tradiciones Populares.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-51" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 17-12-2015</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-51">
          <num>Artículo 51</num>
          <paragraph id="art-51-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 51-B. Merecerán estos premios quienes, por sus producciones o trabajos docentes de
investigación o de divulgación, hayan contribuido a enriquecer el acervo cultural del país o el progreso del
arte o de la filosofía.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-51" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 17-12-2015</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-51">
          <num>Artículo 51</num>
          <paragraph id="art-51-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 51-C. El premio se tramitará en la Secretaría de Cultura, cuyo titular presidirá el Consejo de
Premiación. Este se integrará, además, con el Rector de la Universidad Nacional Autónoma de México, el
de la Universidad Autónoma Metropolitana, los Directores Generales del Instituto Politécnico Nacional y
del Consejo Nacional de Ciencia y Tecnología y por sendos representantes de la Asociación Nacional de
Universidades e Institutos de Enseñanza Superior y del Colegio Nacional.
Para el otorgamiento del premio en el campo de Artes y Tradiciones Populares, el Consejo se
integrará, aparte de los representantes de las instituciones señaladas en el párrafo anterior, con los
directores generales de Culturas Populares de la Secretaría de Cultura, del Instituto Nacional Indigenista
y del Fondo Nacional para el Fomento de las Artesanías.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-51" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 17-12-2015</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-51">
          <num>Artículo 51</num>
          <paragraph id="art-51-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 51-D. Los premios consistirán en venera y mención honorífica y se acompañarán de una
entrega en numerario por 100 mil pesos. Podrán concurrir hasta tres personas para el premio del mismo
campo, y cuando haya concurrencia, la entrega en numerario será por 50 mil pesos para cada
concurrente. Si llegare a haber más de tres concurrentes, los excedentes de este número serán
premiados hasta el siguiente año.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-51" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 17-12-2015</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-51">
          <num>Artículo 51</num>
          <paragraph id="art-51-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 51-E. Solamente las personas físicas podrán ser beneficiarias de los premios de Artes y
Literatura, salvo en el campo de Artes y Tradiciones Populares que podrán también otorgarse a
comunidades y grupos. Por cada año habrá una asignación de premios, pero no será necesario que las
obras o actos que acrediten su merecimiento, se hayan realizado dentro de ese lapso.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-51" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 17-12-2015</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-51">
          <num>Artículo 51</num>
          <paragraph id="art-51-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 51-F. Para conceder estos premios debe mediar convocatoria y que el beneficiario haya sido
propuesto conforme a ésta. Al efecto, dentro de los tres primeros meses del año, el Consejo de
Premiación formulará y dará publicidad a la lista de las instituciones o agrupaciones a las que habrá de
dirigirse para invitarlas a que propongan candidatos y éstas serán las únicas con facultad para hacerlo. A
su vez toda institución o agrupación tienen derecho de dirigirse al Consejo para solicitar ser incluidas en
dicha lista, a lo que se accederá si a juicio del propio Consejo se justifica la pretensión. El propio Consejo
fijará los términos de la convocatoria y de su distribución.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-51" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 17-12-2015</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-51">
          <num>Artículo 51</num>
          <paragraph id="art-51-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 51-G. El Consejo integrará un Jurado por cada campo de premiación. A tal fin dará
preferencia a quienes con anterioridad hayan obtenido el premio y podrá solicitar proposiciones de las
mismas instituciones o agrupaciones incluidas en la lista a que se refiere el artículo anterior.
10 de 54
LEY DE PREMIOS, ESTÍMULOS Y RECOMPENSAS CIVILES
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 01-04-2024
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-51" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 17-12-2015</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-51">
          <num>Artículo 51</num>
          <paragraph id="art-51-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 51-H. La convocatoria fijará plazos dentro de los cuales las instituciones y agrupaciones
incluidas en la lista que prevé el artículo 51-F de esta Ley, podrán ampliar informaciones ante el Consejo.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-51" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 17-12-2015</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-52">
          <num>Artículo 52</num>
          <paragraph id="art-52-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 52.- El Premio Nacional de Demografía, se otorgará como reconocimiento a profesionales de
esta disciplina, por los ensayos e investigaciones que contribuyan al conocimiento y a la solución de los
problemas demográficos de México.
. Reformado DOF 07-03-2003 (renumerado, antes Artículo 51-A)</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-52" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 18-11-1986</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-53">
          <num>Artículo 53</num>
          <paragraph id="art-53-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 53. El premio se conferirá anualmente y se tramitará ante la Secretaría de Gobernación, por
conducto del correspondiente Consejo de Premiación, que será integrado por el Titular de la citada
Secretaría como Presidente y por sendos representantes de las Secretarías de Relaciones Exteriores, de
Hacienda y Crédito Público, de Medio Ambiente y Recursos Naturales, de Educación Pública, de Salud,
del Trabajo y Previsión Social, y de la Reforma Agraria.
. Reformado DOF 07-03-2003 (renumerado, antes Artículo 51-B), 09-04-2012</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-53" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 18-11-1986</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-54">
          <num>Artículo 54</num>
          <paragraph id="art-54-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 54.- El premio consistirá en una de las preseas a que hace mención el artículo 7o. de esta
Ley, más el numerario o especie que para el caso se determine.
. Reformado DOF 07-03-2003 (renumerado, antes Artículo 51-C)</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-54" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 18-11-1986</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-55">
          <num>Artículo 55</num>
          <paragraph id="art-55-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 55.- Este premio será entregado en ceremonia pública y solemne por el Presidente de la
República o la persona que él designe.
. Reformado DOF 07-03-2003 (renumerado, antes Artículo 51-D)</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-55" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 18-11-1986</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-56">
          <num>Artículo 56</num>
          <paragraph id="art-56-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 56. El Premio Nacional de Deportes se concederá a quienes por su actuación y desempeño
hayan resaltado o sobresalido en el año que se califica dentro del ámbito deportivo, en cualquiera de las
siguientes modalidades:
a) En el deporte no profesional;
b) En el deporte profesional;
c) En el deporte paralímpico;
d) Al entrenador;

e) Al juez-arbitro;

f) Por trayectoria destacada en el deporte mexicano, y

g) Por el fomento, la protección o el impulso de la práctica de los deportes.

11 de 54
LEY DE PREMIOS, ESTÍMULOS Y RECOMPENSAS CIVILES
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 01-04-2024
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
Las modalidades previstas en los incisos a), c), d), e) y f) podrán hacerse acompañar de numerario
cuyo monto será determinado por la Comisión Nacional de Cultura Física y Deporte. Para las
modalidades previstas en los incisos b) y g) no se acompañará numerario alguno.

El otorgamiento del Premio Nacional de Deportes obtenido en grupo no será impedimento para ser
premiado de manera individual, pero cuando se otorgue por segunda o más ocasiones a la misma
persona, no se acompañará de numerario.
El Premio Nacional de Deportes a que se refiere el inciso g), se otorgará a un solo aspirante de entre
las asociaciones y sociedades deportivas, así como entes de promoción deportiva a que se refiere la Ley
General de Cultura Física y Deporte.

 (renumerado, antes Artículo 52), 11-10-2004, 14-12-2011</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-56" placement="bottom">
            <p>Fracción reformada DOF 06-01-2020</p>
          </note>
          <note placementBase="#art-56" placement="bottom">
            <p>Fracción reformada DOF 06-01-2020</p>
          </note>
          <note placementBase="#art-56" placement="bottom">
            <p>Fracción adicionada DOF 06-01-2020</p>
          </note>
          <note placementBase="#art-56" placement="bottom">
            <p>Fracción adicionada DOF 06-01-2020</p>
          </note>
          <note placementBase="#art-56" placement="bottom">
            <p>Párrafo reformado DOF 06-01-2020</p>
          </note>
          <note placementBase="#art-56" placement="bottom">
            <p>Párrafo adicionado DOF 06-01-2020</p>
          </note>
          <note placementBase="#art-56" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-57">
          <num>Artículo 57</num>
          <paragraph id="art-57-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 57. Se deroga.
 (renumerado, antes Artículo 53), 11-10-2004, 14-12-2011. Derogado DOF 06-01-2020</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-57" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-58">
          <num>Artículo 58</num>
          <paragraph id="art-58-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 58. Se deroga.
 (renumerado, antes Artículo 54), 11-10-2004, 14-12-2011. Derogado DOF 06-01-2020</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-58" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-59">
          <num>Artículo 59</num>
          <paragraph id="art-59-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 59. El Consejo de Premiación se integrará por. el Secretario de Educación Pública, quien lo
presidirá, y por los titulares de las Comisiones de Deporte de la Cámara de Diputados y de Juventud y
Deporte de la Cámara de Senadores, de la Comisión Nacional de Cultura Física y Deporte, del Comité
Olímpico Mexicano, A.C., y del Comité Paralímpico Mexicano, A.C.
Cualquier controversia será resuelta por el Consejo.
 (renumerado, antes Artículo 55), 14-12-2011, 26-12-2013, 06-01-2020</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-59" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-60">
          <num>Artículo 60</num>
          <paragraph id="art-60-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 60. Los premios consistirán en medalla de primera clase y se tramitarán ante la Secretaría de
Educación Pública a través de la Comisión Nacional de Cultura Física y Deporte.
Si el premio se otorga a un grupo o equipo de deportistas, el conjunto recibirá un diploma y cada uno
de los individuos medalla.
 (renumerado, antes Artículo 56), 11-10-2004, 14-12-2011</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-60" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-61">
          <num>Artículo 61</num>
          <paragraph id="art-61-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 61. Por cada año habrá una asignación de premios determinados atendiendo a lo establecido
en la ley y con base en las definiciones del jurado y del Consejo de Premiación, si ocurrieren vacantes de
los premios en alguno de los campos, modalidades o categorías, así lo declarará el consejo de
premiación, fundando y motivando tal determinación.
 (renumerado, antes Artículo 57), 11-10-2004, 14-12-2011</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-61" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-62">
          <num>Artículo 62</num>
          <paragraph id="art-62-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 62.- Estos premios se concederán exclusivamente a candidatos propuestos por asociaciones
deportivas nacionales y asociaciones deportivas registradas y reconocidas por la Comisión Nacional de
Cultura Física y Deporte o por los responsables de la información deportiva difundida por prensa escrita,
radio o televisión, quienes lo podrán proponer a través de las asociaciones deportivas nacionales o
asociaciones deportivas registradas.
Las candidaturas se propondrán al Consejo de Premiación dentro del periodo comprendido del 1 de
septiembre y a más tardar el 15 de octubre de cada año. El Consejo integrará los expedientes que
procedan dentro de los diez días siguientes y a continuación los pondrá a consideración del Jurado, el
cuál entregará su dictamen debidamente fundado, motivado y por escrito al Consejo, a más tardar el 10
de noviembre.
12 de 54
LEY DE PREMIOS, ESTÍMULOS Y RECOMPENSAS CIVILES
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 01-04-2024
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios

 (renumerado, antes Artículo 58), 14-12-2011, 26-12-2013</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-62" placement="bottom">
            <p>Párrafo reformado DOF 06-01-2020</p>
          </note>
          <note placementBase="#art-62" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-63">
          <num>Artículo 63</num>
          <paragraph id="art-63-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 63. El Jurado se integrará por: un representante de la Comisión Nacional de Cultura Física y
Deporte, uno del Comité Olímpico Mexicano, A.C., y uno del Comité Paralímpico Mexicano, A.C., quienes
serán designados por los titulares de dichos organismos, respectivamente. Asimismo, por un ex
galardonado del Premio Nacional de Deportes, un ex galardonado del Premio Nacional de Mérito
Deportivo, un medallista olímpico, un medallista paralímpico, un representante de la prensa escrita, un
representante de la televisión y un representante de la radio.
, 06-01-2020
Los miembros del jurado deberán conducirse con imparcialidad, legalidad y equidad, y su actuación
en los asuntos que conozcan en el ejercicio de sus funciones estará sujeta a la secrecía, a la ética y a la
confidencialidad. Su incumplimiento será motivo de expulsión a consideración del consejo quien, en su
caso, ordenará la reposición de las actuaciones afectadas por la falta de los miembros.
Además de las disposiciones previstas en esta ley, el jurado podrá proponer la entrega de premios
adicionales en una misma modalidad y categoría.
 (renumerado, antes Artículo 59), 11-10-2004, 14-12-2011</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-63" placement="bottom">
            <p>Párrafo reformado DOF 26-12-2013</p>
          </note>
          <note placementBase="#art-63" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-63">
          <num>Artículo 63</num>
          <paragraph id="art-63-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 63 Bis.- Los premios se entregarán el 20 de noviembre de cada año, en el marco de los
festejos conmemorativos del aniversario de la Revolución Mexicana.
. Reformado DOF 26-12-2013, 06-01-2020
Nota: Los Capítulos IX Bis “Premio Nacional de Mérito Deportivo” y IX Ter “Disposiciones Comunes para los
Premios Nacionales de Deportes y de Mérito Deportivo”, fueron derogados por Decreto DOF 06-01-2020 y los
artículos que los integraban, 57 a 58 y 59 a 63 Bis respectivamente, pasaron a formar parte del Capítulo IX “Premio
Nacional de Deportes”.</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-63" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 14-12-2011</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-64">
          <num>Artículo 64</num>
          <paragraph id="art-64-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 64.- El Premio Nacional de Mérito Cívico se concederá a quienes constituyan en su
comunidad respetables ejemplos de dignidad cívica, por su diligente cumplimiento de la Ley, la firme y
13 de 54
LEY DE PREMIOS, ESTÍMULOS Y RECOMPENSAS CIVILES
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 01-04-2024
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
serena defensa de los propios derechos y de los derechos de los demás, el respeto a las instituciones
públicas y, en general, por un relevante comportamiento ciudadano.
 (renumerado, antes Artículo 69)</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-64" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-65">
          <num>Artículo 65</num>
          <paragraph id="art-65-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 65.- Este premio se tramitará en la Secretaría de Gobernación, cuyo titular presidirá el
correspondiente Consejo de Premiación. Éste se integrará, además, con un representante de cada una
de las Cámaras del Congreso de la Unión.
 (renumerado, antes Artículo 70)</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-65" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-66">
          <num>Artículo 66</num>
          <paragraph id="art-66-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 66.- Es aplicable a este premio lo prevenido en el artículo 38 de la presente Ley.
 (renumerado, antes Artículo 71)</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-66" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-67">
          <num>Artículo 67</num>
          <paragraph id="art-67-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 67.- Los premios consistirán en venera. Todos los beneficiarios señalados en un año los
recibirán en un acto cuya fecha y características de celebración será acordada por el Presidente de la
República, a proposición del Consejo de Premiación.
 (renumerado, antes Artículo 72)</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-67" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-68">
          <num>Artículo 68</num>
          <paragraph id="art-68-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 68.- El Premio Nacional de Trabajo se conferirá a las personas que por su capacidad
organizativa o por su eficiente y entusiasta entrega a su cotidiana labor, mejoren la productividad en el
área a que estén adscritos y sean ejemplo estimulante para los demás trabajadores.
 (renumerado, antes Artículo 73)</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-68" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-69">
          <num>Artículo 69</num>
          <paragraph id="art-69-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 69.- El premio se tramitará en la Secretaría del Trabajo y Previsión Social, por conducto del
correspondiente Consejo de Premiación, que será integrado por el titular de la citada Secretaría como
Presidente y por sendos representantes de las Secretarías de Gobernación, de la Reforma Agraria, del
Centro Nacional de la Productividad y representantes de centrales obreras y campesinas nacionales a las
que se invite.
 (renumerado, antes Artículo 74)</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-69" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-70">
          <num>Artículo 70</num>
          <paragraph id="art-70-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 70.- Es aplicable a este premio lo prevenido en el artículo 38, que en relación con el presente
Capítulo debe considerarse adicionado con la mención de organizaciones obreras, campesinas y
patronales.
 (renumerado, antes Artículo 75)</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-70" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-71">
          <num>Artículo 71</num>
          <paragraph id="art-71-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 71.- Al premio corresponderá una placa y podrá adicionarse con una entrega en numerario,
cuyo monto fijará discrecionalmente el Consejo de Premiación.
 (renumerado, antes Artículo 76)</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-71" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-72">
          <num>Artículo 72</num>
          <paragraph id="art-72-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 72.- El Premio Nacional de la Juventud será entregado a jóvenes cuya edad quede
comprendida entre los 12 y 29 años, y su conducta o dedicación al trabajo o al estudio cause entusiasmo
y admiración entre sus contemporáneos y pueda considerarse ejemplo estimulante para crear y
desarrollar motivos de superación personal o de progreso de la comunidad.
El Premio Nacional de la Juventud se otorgará en dos categorías de edad:
A) De 12 años hasta menos de 18 años.
B) De 18 años hasta 29 años.
14 de 54
LEY DE PREMIOS, ESTÍMULOS Y RECOMPENSAS CIVILES
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 01-04-2024
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
En ambas categorías, se concederá en las siguientes distinciones:
I.- Logro académico;
II.- Expresiones artísticas y artes populares;
III.- Compromiso social;
IV.- Fortalecimiento y promoción a la cultura y las lenguas indígenas nacionales;

V.- Protección al ambiente;
VI.- Ingenio emprendedor;
VII.- Derechos humanos;
VIII.- Discapacidad e integración;
IX.- Aportación a la cultura política y a la democracia, y
X.- Ciencia y tecnología.
 (renumerado, antes Artículo 77), 15-06-2004, 09-06-2009</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-72" placement="bottom">
            <p>Fracción reformada DOF 29-03-2022</p>
          </note>
          <note placementBase="#art-72" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-73">
          <num>Artículo 73</num>
          <paragraph id="art-73-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 73.- Este premio se tramitará en la Secretaría de Desarrollo Social, por conducto del Consejo
de Premiación, que presidirá el titular de dicho ramo y que lo integrará junto con representantes de las
Secretarías de Gobernación, del Trabajo y Previsión Social, y de Educación Pública, el Director del
Instituto Mexicano de la Juventud, más un representante de cada una de las Cámaras del Congreso de la
Unión.

En todo caso formará parte del jurado un representante del Instituto Mexicano de la Juventud.
 (renumerado, antes Artículo 78), 15-06-2004</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-73" placement="bottom">
            <p>Párrafo reformado DOF 02-04-2015</p>
          </note>
          <note placementBase="#art-73" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-74">
          <num>Artículo 74</num>
          <paragraph id="art-74-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 74.- En la materia del presente Capítulo es aplicable lo dispuesto en el artículo 38, pero el
Instituto Mexicano de la Juventud deberá constituirse en el promotor de candidaturas, excitando el envío
de proposiciones.
 (renumerado, antes Artículo 79), 15-06-2004</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-74" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-75">
          <num>Artículo 75</num>
          <paragraph id="art-75-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 75.- Cada una de las distinciones del Premio Nacional de la Juventud podrá contar con el
copatrocinio de alguna sociedad mercantil o cooperativa, asociación civil, institución de asistencia
privada, institución de educación superior o de investigación científica y tecnológica, del Poder Ejecutivo
Estatal o Legislatura Local, dependencias y entidades de la Administración Pública Federal y Organismos
Constitucionales Autónomos, asunto que discernirá el Consejo de Premiación. En el caso de que la
propuesta de copatrocinio resulte aceptada, las personas morales sólo podrán participar una vez cada
seis años en la distinción de que se trate y durante el año en que copatrocinen no podrán postular
candidatos a este Premio Nacional.
 (renumerado, antes Artículo 80), 15-06-2004</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-75" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-76">
          <num>Artículo 76</num>
          <paragraph id="art-76-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 76.- El premio consistirá en medalla y se complementará con entrega en numerario o en
especie, por el monto o naturaleza que determine el propio Consejo. En lo demás es aplicable el artículo
67 de esta Ley.
 (renumerado, antes Artículo 81)
15 de 54
LEY DE PREMIOS, ESTÍMULOS Y RECOMPENSAS CIVILES
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 01-04-2024
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-76" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-77">
          <num>Artículo 77</num>
          <paragraph id="art-77-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 77.- Son acreedores a este premio quienes desinteresadamente y por propia voluntad, con
sacrificio económico o de su tiempo o comodidad, hayan realizado o estén realizando actos de manifiesta
solidaridad humana que contribuyan al bienestar y propicien el desarrollo de la comunidad ya sea
cooperando al remedio o alivio de necesidades en casos de catástrofes o de siniestros; ya sea prestando
ayuda o asistencia a sectores o sujetos socialmente marginados, inhabilitados u oprimidos.
 (renumerado, antes Artículo 82)</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-77" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-78">
          <num>Artículo 78</num>
          <paragraph id="art-78-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 78.- Este premio se tramitará en la Secretaría de Salud, cuyo titular presidirá el
correspondiente Consejo de Premiación. Éste se integrará, además con representantes de las
Secretarías de Educación Pública, de la Reforma Agraria, de la Defensa Nacional, de Marina, y del
Instituto Mexicano del Seguro Social.
 (renumerado, antes Artículo 83), 09-04-2012</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-78" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-79">
          <num>Artículo 79</num>
          <paragraph id="art-79-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 79.- En esta materia es aplicable el artículo 38 de la presente Ley.
 (renumerado, antes Artículo 84)</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-79" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-80">
          <num>Artículo 80</num>
          <paragraph id="art-80-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 80.- Se conceden facultades al Jurado para que, atendiendo proposiciones del Consejo de
Premiación y las circunstancias de cada merecimiento, asigne como premios, en caso verdaderamente
extraordinario, collar, y en otros, los que el Consejo determine.
 (renumerado, antes Artículo 85)</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-80" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-81">
          <num>Artículo 81</num>
          <paragraph id="art-81-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 81.- Según lo acuerde el Presidente de la República, a proposición del Consejo de
Premiación, la entrega de premios podrá tener lugar en los términos que previene el artículo 67, o en
ceremonias parciales y aun en los lugares en que hayan tenido lugar los hechos que originaron los actos
premiados.
 (renumerado, antes Artículo 86)</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-81" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-82">
          <num>Artículo 82</num>
          <paragraph id="art-82-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 82.- El Premio Nacional de Antigüedad en el Servicio Público se otorgará, en atención a sus
años de servicio, los trabajadores y funcionarios de las dependencias u organismos sujetos al régimen de
la Ley Federal de los Trabajadores al Servicio del Estado.
 (renumerado, antes Artículo 87)</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-82" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-83">
          <num>Artículo 83</num>
          <paragraph id="art-83-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 83.- Este premio se tramitará de oficio en cada una de las dependencias u organismos del
Poder Público, por conducto de los Consejos de Premiación que en ellos se establezcan; los cuales se
integrarán con el titular como presidente; el oficial mayor o funcionario que haga sus veces, como
secretario y como vocales un funcionario de la dependencia u organismo designado por el titular y el
Secretario General del correspondiente Sindicato de los Trabajadores. Estos Consejos asumirán las
funciones de Jurados.
 (renumerado, antes Artículo 88)</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-83" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-84">
          <num>Artículo 84</num>
          <paragraph id="art-84-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 84.- El premio se otorgará en cuatro grados y consistirá en medalla que será de clase
correspondiente al grado:
I.- Primer grado, por 50 años de servicio;
II.- Segundo grado, por 40;
16 de 54
LEY DE PREMIOS, ESTÍMULOS Y RECOMPENSAS CIVILES
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 01-04-2024
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
III.- Tercer grado, por 30, y
IV.- Cuarto grado, por 25.
 (renumerado, antes Artículo 89)</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-84" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-85">
          <num>Artículo 85</num>
          <paragraph id="art-85-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 85.- Cada Consejo de Premiación determinará los nombres de las medallas de las
respectivas dependencias u organismos; quedando vigentes y con sus mismas características y
formalidades, mientras no se deroguen los decretos que les dieron origen, las premiaciones ya instituidas
y que llevan los siguientes nombres: Enfermera Isabel Cendala y Gómez, Maestro Altamirano, Emilio
Carranza, Medalla al Mérito Agrícola, Miguel Ángel de Quevedo y Maestro Rafael Ramírez.
 (renumerado, antes Artículo 90)</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-85" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-86">
          <num>Artículo 86</num>
          <paragraph id="art-86-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 86.- Los trabajadores y funcionarios que se consideren con derecho a este premio, podrán
hacerlo valer por sí mismos o por conducto de su representación sindical o personal, ante el Consejo. En
lo conducente, es aplicable el artículo 67 de la presente Ley.
 (renumerado, antes Artículo 91)</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-86" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-87">
          <num>Artículo 87</num>
          <paragraph id="art-87-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 87.- El Premio Nacional de Administración Pública se concederá a los seleccionados de entre
los servidores públicos que prestan sus servicios en las dependencias o entidades cuyas relaciones
laborales se rigen por el apartado B del artículo 123 Constitucional, de conformidad con lo dispuesto por
el artículo 98 de la presente Ley.
. Reformado DOF 07-03-2003 (renumerado, antes Artículo 91-A)</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-87" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 15-01-1980</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-88">
          <num>Artículo 88</num>
          <paragraph id="art-88-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 88.- El Premio Nacional de Administración Pública se otorgará en tres grados y consistirá en
medalla que será de clase correspondiente al grado y se adicionará con la cantidad que fije el Presidente
de la República.
La entrega se hará en solemne ceremonia que se celebrará el 5 de diciembre de cada año, fecha en
la que se conmemora la publicación del primer Estatuto de los trabajadores al servicio de los Poderes de
la Unión.
El Premio será con cargo al Presupuesto de la Presidencia de la República.
. Reformado DOF 07-03-2003 (renumerado, antes Artículo 91-B)</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-88" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 15-01-1980</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-89">
          <num>Artículo 89</num>
          <paragraph id="art-89-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 89.- La selección de los servidores públicos con merecimientos para el Premio Nacional de
Administración Pública, se hará por un jurado integrado por el Coordinador General de Estudios
Administrativos quien lo presidirá y sendos representantes de la Coordinación General del Sistema
Nacional de Evaluación, de la Comisión de Recursos Humanos del Gobierno Federal y de la Federación
de Sindicatos de Trabajadores al Servicio del Estado. En caso de empate, el Presidente tendrá voto de
calidad.
Al efecto, la Comisión Interna de Administración y Programación, en funciones de la Comisión
Evaluadora con la participación de un representante del Sindicato, en cada dependencia o entidad,
deberá turnar a dicho jurado el expediente del servidor público seleccionado, de conformidad con el</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-98">
          <num>Artículo 98</num>
          <paragraph id="art-98-para-1">
            <content>
              <p>artículo 98 de la presente Ley.
. Reformado DOF 07-03-2003 (renumerado, antes Artículo 91-C)</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-98" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 15-01-1980</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-90">
          <num>Artículo 90</num>
          <paragraph id="art-90-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 90.- Si falleciere la persona a quien se debe otorgar el Premio Nacional de Administración
Pública la entrega se hará a los beneficiarios designados ante el Instituto de Seguridad y Servicios
Sociales de los Trabajadores del Estado o a quien expresamente se hubiere designado.
17 de 54
LEY DE PREMIOS, ESTÍMULOS Y RECOMPENSAS CIVILES
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 01-04-2024
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
. Reformado DOF 07-03-2003 (renumerado, antes Artículo 91-D)</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-90" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 15-01-1980</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-91">
          <num>Artículo 91</num>
          <paragraph id="art-91-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 91.- La Coordinación General de Estudios Administrativos de la Presidencia de la República
tendrá bajo su custodia el libro de honor en el que se asentarán anualmente los nombres de los
servidores públicos que hayan obtenido el Premio Nacional de Administración Pública.
. Reformado DOF 07-03-2003 (renumerado, antes Artículo 91-E)</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-91" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 15-01-1980</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-91">
          <num>Artículo 91</num>
          <paragraph id="art-91-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 91-A.- El Premio Nacional al Mérito Forestal será entregado a las personas físicas y morales
de los sectores privado y social que realicen o hayan realizado acciones en el país a favor de la
conservación, protección, restauración y uso sustentable de los recursos forestales, que representen
beneficios a la sociedad.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-91" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 25-02-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-91">
          <num>Artículo 91</num>
          <paragraph id="art-91-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 91-B.- Este premio se tramitará en la Comisión Nacional Forestal, por conducto del Consejo
de Premiación, que presidirá el titular de la Secretaría de Medio Ambiente y Recursos Naturales y que lo
integrará junto con representantes de las Secretarías de la Defensa Nacional; de Hacienda y Crédito
Público; de Desarrollo Social; de Economía; de Agricultura, Ganadería, Desarrollo Rural, Pesca y
Alimentación; de la Reforma Agraria; de Turismo, de la Comisión Nacional Forestal, de la Comisión
Nacional del Agua, así como un representante por cada una de las Cámaras del H. Congreso de la
Unión.
En todo caso formarán parte del Jurado representantes del sector social, del sector privado y de
organismos no gubernamentales que formen parte del Consejo Nacional Forestal a invitación del titular
de la Comisión Nacional Forestal.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-91" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 25-02-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-91">
          <num>Artículo 91</num>
          <paragraph id="art-91-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 91-C.- En la materia del presente Capítulo es aplicable lo dispuesto en el artículo 38; pero la
Comisión Nacional Forestal deberá constituirse en el promotor de candidaturas, exhortando el envío de
proposiciones.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-91" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 25-02-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-91">
          <num>Artículo 91</num>
          <paragraph id="art-91-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 91-D.- El premio consistirá en diploma y se complementará con entrega en numerario o en
especie, por el monto o naturaleza que determine el propio Consejo. En lo demás es aplicable el artículo
72 de esta Ley.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-91" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 25-02-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-92">
          <num>Artículo 92</num>
          <paragraph id="art-92-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 92.- Los estímulos y recompensas se otorgarán a los servidores públicos seleccionados de
entre aquéllos que prestan sus servicios en las dependencias y entidades cuyas relaciones laborales se
rigen por el apartado "B" del artículo 123 Constitucional.
Para el otorgamiento de los estímulos y recompensas a que se refiere el párrafo anterior, deberá
seleccionarse de entre los servidores públicos a aquéllos que hayan realizado alguna de las siguientes
acciones:
a) Desempeño sobresaliente de las actividades encomendadas.
18 de 54
LEY DE PREMIOS, ESTÍMULOS Y RECOMPENSAS CIVILES
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 01-04-2024
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
b) Aportaciones destacadas en actividades relativas al programa de reforma administrativa.
c) Elaboración de estudios e iniciativas que aporten notorios beneficios para el mejoramiento de la
administración pública en general.
d) Iniciativas valiosas o ejecución destacada en materia de técnica jurídica.
e) Iniciativas valiosas o ejecución destacada en materia de financiamiento de proyectos o programas.
f) Iniciativas valiosas o ejecución destacada en materia de sistemas de consumo, de mantenimiento
de equipos, de aprovechamiento máximo de recursos humanos y materiales y otras aportaciones
análogas.
g) Estudios y labores de exploración, descubrimiento, invención o creación en los campos técnico o
científico que redunden en notorios beneficios para la administración pública o para la nación.
Los empleados de confianza podrán participar en los casos establecidos en los incisos b) a g) del
presente artículo.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-92" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 15-01-1980</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-93">
          <num>Artículo 93</num>
          <paragraph id="art-93-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 93.- Las recompensas consistirán en:
a) La cantidad de veinticinco mil pesos para cada uno de los tres servidores públicos seleccionados
en cada Dirección General o Unidad Administrativa equivalente.
b) La cantidad de cincuenta mil pesos y diploma al que resulte elegido por cada dependencia o
entidad.
Los estímulos consistirán en diez díaz de vacaciones extraordinarias para el servidor público que haya
sido seleccionado en cada departamento o unidad administrativa equivalente, en las dependencias o
entidades.
Dichos estímulos y recompensas serán otorgadas por el titular en la fecha de abanderamiento del
grupo que represente a la dependencia o entidad en la ceremonia del 20 de noviembre.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-93" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 15-01-1980</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-94">
          <num>Artículo 94</num>
          <paragraph id="art-94-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 94.- Los estímulos y recompensas se tramitarán a propuesta de los superiores jerárquicos, el
interesado, de su representante sindical o de los compañeros de labores.
Los estímulos y recompensas podrán no ser otorgadas cuando a juicio de la Comisión Interna de
Administración y Programación, en funciones de Comisión Evaluadora, no se hubieren satisfecho los
requerimientos establecidos en esta Ley.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-94" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 15-01-1980</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-95">
          <num>Artículo 95</num>
          <paragraph id="art-95-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 95.- La Comisión Interna de Administración y Programación, en funciones de Comisión
Evaluadora, con el apoyo técnico del titular de la unidad administrativa encargada de la administración de
personal expedirá durante el mes de julio la convocatoria para iniciar la selección de los servidores
públicos merecedores de los estímulos y recompensas.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-95" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 15-01-1980</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-96">
          <num>Artículo 96</num>
          <paragraph id="art-96-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 96.- Para el otorgamiento de los estímulos establecidos en el penúltimo párrafo del artículo
93 se formara un Comité de Evaluación en cada Dirección General o unidad administrativa equivalente, el
que estará formado por el Director General o equivalente, quien lo presidirá y tendrá voto de calidad, un
19 de 54
LEY DE PREMIOS, ESTÍMULOS Y RECOMPENSAS CIVILES
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 01-04-2024
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
representante del titular de la dependencia o entidad, un representante de la Unidad de Organización y
Métodos, el delegado sindical correspondiente y un representante de la Unidad de Administración de
Personal quien fungirá como Secretario Técnico del Comité.
Dicho Comité de Evaluación, durante la segunda quincena del mes de septiembre de cada año,
seleccionará de entre los servidores públicos a aquéllos que por haber realizado alguna de las acciones a
que se refiere el artículo 92 de la presente Ley se hagan acreedores a los estímulos establecidos.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-96" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 15-01-1980</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-97">
          <num>Artículo 97</num>
          <paragraph id="art-97-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 97.- Dentro de los tres días hábiles siguientes a la adopción de las resoluciones por el
Comité de Evaluación, este deberá proporcionar a la Comisión Interna de Administración y Programación
correspondiente, los expedientes de los servidores públicos acreedores a estímulos para que ésta, dentro
de la primera quincena del mes de octubre, seleccione de entre ellos a aquéllos a los que se debe otorgar
la recompensa establecida en el inciso a) del artículo 93 de esta Ley.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-97" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 15-01-1980</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-98">
          <num>Artículo 98</num>
          <paragraph id="art-98-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 98.- Una vez concluida la selección a que se refiere el artículo anterior, la Comisión Interna
de Administración y Programación en funciones de Comisión Evaluadora, seleccionará al servidor público
que por sus méritos se haga acreedor a la recompensa a que se refiere el inciso b) del artículo 93 de la
presente Ley, el que será propuesto además como candidato de la dependencia o entidad para el Premio
Nacional de Administración Pública ante el jurado a que se refiere el artículo 89 de esta Ley.
, 07-03-2003</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-98" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 15-01-1980</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-99">
          <num>Artículo 99</num>
          <paragraph id="art-99-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 99.- En cada dependencia del Ejecutivo la Unidad de Administración de Personal deberá
llevar un libro de honor en el que se asentarán los nombres de los servidores públicos que hayan
obtenido los estímulos y recompensas.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-99" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 15-01-1980</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-100">
          <num>Artículo 100</num>
          <paragraph id="art-100-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 100.- Si falleciere la persona a cuyo favor se hubiere resuelto otorgar alguna de las
recompensas, la entrega se hará a los beneficiarios designados ante el Instituto de Seguridad y Servicios
Sociales de los Trabajadores del Estado, o a quien expresamente se hubiere designado.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-100" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 15-01-1980</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-101">
          <num>Artículo 101</num>
          <paragraph id="art-101-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 101.- El Premio Nacional de Protección Civil será conferido y entregado a aquellas personas
o grupos que representen un ejemplo para la comunidad por su esfuerzo en acciones o medidas de
autoprotección y autopreparación para enfrentar los fenómenos naturales o de origen humano que
pongan a la población en situación de riesgo o de peligro, así como cuando se signifiquen por su labor
ejemplar en la ayuda a la población ante la eventualidad de un desastre.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-101" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-102">
          <num>Artículo 102</num>
          <paragraph id="art-102-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 102.- Este Premio se tramitará ante la Secretaría de Gobernación por conducto del
correspondiente Consejo de Premiación.
El Consejo de Premiación se integrará por diez miembros, de la siguiente forma: el titular de la
Secretaría de Gobernación, el titular de la Secretaría de la Defensa Nacional, el titular de la Secretaría de
Marina, un representante de cada una de las Cámaras del Congreso de la Unión, el Coordinador General
de Protección Civil, quien además fungirá como secretario técnico del Consejo, el Director General del
Centro Nacional de Prevención de Desastres dependiente de la Secretaría de Gobernación, y el Rector o
director de cada una de las siguientes instituciones: Universidad Nacional Autónoma de México, Instituto
Politécnico Nacional y Cruz Roja Mexicana.
20 de 54
LEY DE PREMIOS, ESTÍMULOS Y RECOMPENSAS CIVILES
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 01-04-2024
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
El titular de la Secretaría de Gobernación será el Presidente del Consejo de Premiación y tendrá voto
de calidad en caso de empate.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-102" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-103">
          <num>Artículo 103</num>
          <paragraph id="art-103-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 103.- Para cada año habrá una asignación del Premio por la actuación destacada en cada
uno de los siguientes dos campos:
I.- La prevención, por las medidas que se consideren de relevancia en materia de cultura de la
protección civil, y
II.- La ayuda, por las acciones que se hayan llevado a cabo en las tareas de auxilio a la población en
caso de desastre.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-103" placement="bottom">
            <p>Artículo reformado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-104">
          <num>Artículo 104</num>
          <paragraph id="art-104-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 104.- Los premios consistirán en medalla, más el numerario o especie que para el caso se
determine.
. Reformado DOF 07-03-2003</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-104" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 15-01-1980</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-105">
          <num>Artículo 105</num>
          <paragraph id="art-105-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 105.- El premio será entregado el 19 de septiembre de cada año, por el Presidente de la
República o por el servidor público que éste designe.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-105" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-106">
          <num>Artículo 106</num>
          <paragraph id="art-106-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 106.- El Premio Nacional de Trabajo y Cultura Indígena y Afromexicana es el reconocimiento
que el Estado Mexicano confiere a las personas y comunidades pertenecientes a los pueblos y
comunidades indígenas y afromexicanas que se han destacado por su empeño y dedicación al trabajo en
favor de su pueblo. Con el otorgamiento de este galardón, también se reconoce la labor sobresaliente y
continua que hace posible la conservación, rescate y promoción de las manifestaciones culturales propias
de los pueblos y comunidades indígenas y afromexicanas.
. Reformado DOF 15-06-2004, 01-04-2024</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-106" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-107">
          <num>Artículo 107</num>
          <paragraph id="art-107-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 107.- Este Premio se otorgará anualmente y consistirá en diploma, medalla y numerario; en
el caso de las comunidades que se hagan acreedoras al reconocimiento, éste se integrará por diploma y
numerario. El Premio Nacional de Trabajo y Cultura Indígena se otorgará en los siguientes campos:
I.- Desarrollo Comunitario;
II.- Medicina Tradicional;
III.- Música;
IV.- Danza Tradicional;
V.- Literatura Indígena, y
VI.- Equidad de Género.
. Reformado DOF 15-06-2004</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-107" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-108">
          <num>Artículo 108</num>
          <paragraph id="art-108-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 108.- Para la entrega anual del Premio Nacional de Trabajo y Cultura Indígena, su Consejo
de Premiación se integrará de la siguiente manera: un representante de la Secretaría de Desarrollo
21 de 54
LEY DE PREMIOS, ESTÍMULOS Y RECOMPENSAS CIVILES
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 01-04-2024
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
Social, un representante de la Secretaría de Cultura, un representante de la Cámara de Senadores, un
representante de la Cámara de Diputados, el titular de la Comisión Nacional para el Desarrollo de los
Pueblos Indígenas, el titular del Instituto Nacional de Antropología e Historia y un representante de la
Comisión Nacional para el Desarrollo de los Pueblos Indígenas que estará a cargo de la Secretaría
Técnica del Consejo de Premiación.
. Reformado DOF 15-06-2004, 17-12-2015</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-108" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-109">
          <num>Artículo 109</num>
          <paragraph id="art-109-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 109.- El Premio Nacional de Derechos Humanos es el reconocimiento que la sociedad
mexicana confiere, a través del organismo constitucional autónomo de derechos humanos, a las
personas que se han destacado en la promoción efectiva y defensa de los derechos fundamentales.
. Reformado DOF 15-06-2004</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-109" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 07-03-2003</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-110">
          <num>Artículo 110</num>
          <paragraph id="art-110-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 110.- El Premio Nacional de Derechos Humanos consistirá en diploma, medalla y numerario,
será entregado anualmente por el Presidente de la República y el titular de la Comisión Nacional de los
Derechos Humanos.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-110" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 15-06-2004</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-111">
          <num>Artículo 111</num>
          <paragraph id="art-111-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 111.- Para tal efecto, el Premio se tramitará ante el organismo federal protector de los
Derechos Humanos, en ejercicio de su autonomía y a través de sus instancias competentes emitirá las
reglas para la integración del Consejo de Premiación correspondiente, el cual se integrará por personas
de reconocida calidad moral, académica o intelectual y representativas de los sectores público y privado,
así como de un representante de cada una de las Cámaras del Congreso de la Unión.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-111" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 15-06-2004</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-112">
          <num>Artículo 112</num>
          <paragraph id="art-112-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 112.- En casos excepcionales y cuando las circunstancias así lo ameriten, el Premio
Nacional de Derechos Humanos podrá ser otorgado post mortem, para honrar la memoria de defensores
de los derechos humanos que hayan luchado por la vigencia efectiva de las garantías consignadas en la
Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos, así como lo establecido en las convenciones
internacionales suscritas por el Gobierno de la República en materia de derechos humanos.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-112" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 15-06-2004</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-113">
          <num>Artículo 113</num>
          <paragraph id="art-113-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 113.- El Premio al Mérito Ecológico, es el reconocimiento nacional que el gobierno federal
otorga a las personas, instituciones, organizaciones públicas y privadas y comunidades, que han
realizado acciones, proyectos y/o programas ambientales trascendentes que contribuyen a la
sustentabilidad en nuestro país. El Premio al Mérito Ecológico consistirá en un diploma, medalla y podrá
adicionarse un numerario.
. Reformado DOF 10-05-2022</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-113" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 15-06-2004</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-114">
          <num>Artículo 114</num>
          <paragraph id="art-114-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 114.- El Premio al Mérito Ecológico, se entregará en las siguientes categorías:
I.- Comunitaria;
II.- Cultura y Comunicación Ambiental;
III.- Educación Ambiental Formal;
22 de 54
LEY DE PREMIOS, ESTÍMULOS Y RECOMPENSAS CIVILES
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 01-04-2024
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
IV.- Educación Ambiental No Formal;
V.- Individual, y
VI.- Investigador.
. Reformado DOF 12-01-2006, 10-05-2022</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-114" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 15-06-2004</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-114">
          <num>Artículo 114</num>
          <paragraph id="art-114-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 114 Bis.- Cada categoría del Premio al Mérito Ecológico podrá referirse a cualquiera de los
siguientes temas:
I.- Preservación y Calidad del Aire;
II.- Preservación y Calidad del Agua;
III.- Conservación y Uso del Suelo;
IV.- Biodiversidad;
V.- Preservación;
VI.- Desarrollo Sustentable, y
VII.- Reuso, Reutilización y Reciclaje.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-114" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 10-05-2022</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-115">
          <num>Artículo 115</num>
          <paragraph id="art-115-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 115.- Para la entrega del Premio al Mérito Ecológico, el Consejo de Premiación se integrará
por nueve miembros integrados por las personas titulares de la Secretaría de Medio Ambiente y
Recursos Naturales, quien lo presidirá, un representante de cada una de las Cámaras del Congreso de la
Unión, que sean integrantes de las Comisiones competentes, del Instituto Nacional de Ecología y Cambio
Climático y de la Comisión Nacional del Agua y reconocidos representantes de cada una de las
categorías que integran el Premio.
El Premio al Mérito Ecológico será entregado de forma anual y preferentemente en la celebración del
Día Mundial del Medio Ambiente.
. Reformado DOF 10-05-2022</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-115" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 15-06-2004</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-116">
          <num>Artículo 116</num>
          <paragraph id="art-116-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 116.- El Premio Nacional de Seguridad Pública es el galardón con el que el Gobierno de la
República reconoce el trabajo destacado, la entrega en el servicio, la constancia y el desarrollo de las
personas que realizan su mejor esfuerzo para desempeñar su actuación de acuerdo con los principios
constitucionales en materia de seguridad pública y que son los de legalidad, eficiencia, profesionalismo y
honradez.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-116" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 15-06-2004</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-117">
          <num>Artículo 117</num>
          <paragraph id="art-117-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 117.- También podrán considerarse las situaciones excepcionales en las que el desempeño
de los elementos de las corporaciones policiales, se distingan por su arrojo, valor y respuesta adecuada
ante situaciones de apremio. Por la naturaleza de la actividad inherente al Premio Nacional de Seguridad
Pública, este reconocimiento también podrá ser entregado post mortem.

23 de 54
LEY DE PREMIOS, ESTÍMULOS Y RECOMPENSAS CIVILES
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 01-04-2024
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-117" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 15-06-2004</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-118">
          <num>Artículo 118</num>
          <paragraph id="art-118-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 118.- El Premio Nacional de Seguridad Pública se otorgará anualmente a personal que
colabora en instituciones de seguridad pública, tanto en el fuero común como en el federal, en los
siguientes rubros:
I.- Labor Policial Preventiva;
II.- Labor Policial Ministerial;
III.- Actuación de Ministerio Público;
IV.- Actuación Judicial;
V.- Labor Penitenciaria, y
VI.- Trabajo Pericial.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-118" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 15-06-2004</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-119">
          <num>Artículo 119</num>
          <paragraph id="art-119-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 119.- Para la entrega del Premio Nacional de Seguridad Pública, su Consejo de Premiación
se integrará de la siguiente manera: un representante de la Secretaría de Seguridad y Protección
Ciudadana, quien lo presidirá; un representante de la Fiscalía General de la República; un representante
de la Secretaría de la Defensa Nacional; un representante de la Secretaría de Marina; un representante
de cada una de las Cámaras del Congreso de la Unión y el Secretario Ejecutivo del Sistema Nacional de
Seguridad Pública, con el carácter de Secretario Técnico del Consejo de Premiación.
. Reformado DOF 20-05-2021</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-119" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 15-06-2004</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-120">
          <num>Artículo 120</num>
          <paragraph id="art-120-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 120.- El Premio Nacional de la Cerámica es el reconocimiento otorgado a los artesanos que
se han destacado por su empeño, trabajo y obras en favor de la promoción efectiva de la cerámica
nacional.
. Reformado DOF 30-06-2006</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-120" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 15-06-2004</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-121">
          <num>Artículo 121</num>
          <paragraph id="art-121-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 121.- La convocatoria del Premio será publicada anualmente y considerará en sus objetivos
la preservación de las técnicas artesanales y el impulso a las capacidades artísticas de los artesanos,
promoviendo la igualdad de género.
. Reformado DOF 30-06-2006</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-121" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 15-06-2004</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-122">
          <num>Artículo 122</num>
          <paragraph id="art-122-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 122.- El Premio Nacional de la Cerámica se concederá en las siguientes categorías:
I.- Cerámica contemporánea;
II.- Alfarería vidriada sin plomo;
III.- Cerámica tradicional;
IV.- Escultura en cerámica;
V.- Cerámica en miniatura;
VI.- Cerámica navideña, y
24 de 54
LEY DE PREMIOS, ESTÍMULOS Y RECOMPENSAS CIVILES
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 01-04-2024
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
VII.- Figura en arcilla.
. Reformado DOF 30-06-2006</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-122" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 15-06-2004</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-123">
          <num>Artículo 123</num>
          <paragraph id="art-123-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 123.- Para la entrega del Premio Nacional de la Cerámica, el Consejo de Premiación se
integrará por el Presidente de la República, el Secretario de Cultura, el titular del Fondo Nacional para el
Fomento de las Artesanías, el Gobernador del Estado de Jalisco y el Presidente municipal de
Tlaquepaque, localidad que será sede oficial del concurso.
. Reformado DOF 30-06-2006, 17-12-2015</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-123" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 15-06-2004</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-124">
          <num>Artículo 124</num>
          <paragraph id="art-124-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 124.- El Premio Nacional de Cultura Contributiva se entregará a las personas físicas o
morales que realicen actividades sobresalientes que propicien en la ciudadanía la divulgación, el fomento
y desarrollo de la Cultura Contributiva como la vía para incentivar el cumplimiento voluntario del pago de
contribuciones y mejorar el desarrollo social de la Nación, así como a aquellos ciudadanos que realicen
investigaciones o estudios en materia jurídica y/o tecnologías de la información de aplicación práctica
para fortalecer el Sistema de Administración Tributaria o en materia de Cultura Contributiva.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-124" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 27-01-2015</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-125">
          <num>Artículo 125</num>
          <paragraph id="art-125-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 125.- El Premio Nacional de Cultura Contributiva se entregará en las siguientes categorías:
I.- Promoción, divulgación y defensa de los derechos humanos de los contribuyentes en el marco de la
Cultura Contributiva.
II.- Generación de mecanismos para el fortalecimiento del sistema tributario justo, equitativo y solidario
en el régimen democrático.
III.- Investigaciones y estudios académicos, jurídicos o tecnológicos sobre fortalecimiento del Sistema
de Administración Tributaria o de la Cultura Contributiva.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-125" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 27-01-2015</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-126">
          <num>Artículo 126</num>
          <paragraph id="art-126-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 126.- El Premio Nacional de Cultura Contributiva consistirá en medalla, diploma y podrá
adicionarse con una entrega en numerario o especie cuyo monto determinará el Consejo de Premiación.
Será entregado anualmente por el Presidente de la República y el Titular de la Procuraduría de la
Defensa del Contribuyente.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-126" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 27-01-2015</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-127">
          <num>Artículo 127</num>
          <paragraph id="art-127-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 127.- El Premio se tramitará ante el organismo federal Procuraduría de la Defensa del
Contribuyente, en ejercicio de su autonomía, y a través de sus instancias competentes emitirá las reglas
para la integración del Consejo de Premiación que se constituirá por personas de reconocida calidad
moral, académica o intelectual y representantes de los sectores público y privado, así como un
representante de cada una de las Cámaras del Congreso de la Unión.
</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-127" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 27-01-2015</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-128">
          <num>Artículo 128</num>
          <paragraph id="art-128-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 128.- Las erogaciones que deban hacerse con motivo de esta Ley, serán con cargo a la
partida correspondiente de la Secretaría donde se tramite cada premio, y en caso de falta o insuficiencia
de partida, con cargo al presupuesto del ramo de la Presidencia. Las recompensas de que trata el
25 de 54
LEY DE PREMIOS, ESTÍMULOS Y RECOMPENSAS CIVILES
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 01-04-2024
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="art-129">
          <num>Artículo 129</num>
          <paragraph id="art-129-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 129.- Los premios y las entregas adicionales en numerario o en especie, así como las
recompensas, estarán exentos de cualquier impuesto o deducción, en los términos de las leyes fiscales
aplicables.
. Reformado y recorrido (antes Artículo 125) DOF 27-01-2015</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-129" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 30-06-2006</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-130">
          <num>Artículo 130</num>
          <paragraph id="art-130-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 130.- Salvo que esta Ley contenga disposición expresa al respecto, los jurados están
facultados para proponer que dos o más personas con iguales merecimientos participen entre sí el mismo
premio, o que éste se otorgue a cada una de ellas.
. Recorrido (antes Artículo 126) DOF 27-01-2015</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-130" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 30-06-2006</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-131">
          <num>Artículo 131</num>
          <paragraph id="art-131-para-1">
            <content>
              <p>Artículo 131.- Las recompensas señaladas en efectivo por la presente Ley, se ajustarán en la
proporción en que se modifique el salario mínimo general en el Distrito Federal.
. Recorrido (antes Artículo 127) DOF 27-01-2015
TRANSITORIOS:
ARTICULO PRIMERO.- Se derogan las disposiciones relativas a premios, condecoraciones,
estímulos y recompensas contenidas en otras leyes, con excepción de las que menciona el artículo 90 de
esta Ley, las referentes a materia militar, las establecidas por resolución propia de la Suprema Corte de
Justicia de la Nación o de una u otra de las Cámaras del Congreso de la Unión.
ARTICULO SEGUNDO.- Se abrogan la Ley de Estímulos y Recompensas a los Funcionarios y
Empleados de la Federación y del Distrito Federal, y su Reglamento, publicados en el "Diario Oficial" de
la Federación el 6 de diciembre de 1954 y el 8 de mayo de 1957, respectivamente.
ARTICULO TERCERO.- Esta Ley entrará en vigor a los tres días de su publicación en el "Diario
Oficial" de la Federación.
México, D. F., a 4 de noviembre de 1975.- Juan Sabines Gutiérrez, S. P.- Mariano Araiza Zayas, D.
P.- Germán Corona del Rosal, S. S.- José Luis Estrada Delgadillo, D. S.- Rúbricas".
En cumplimiento de lo dispuesto por la fracción I del artículo 89 de la Constitución Política de los
Estados Unidos Mexicanos y para su debida publicación y observancia, expido el presente Decreto en la
residencia del Poder Ejecutivo Federal, en la ciudad de México, Distrito Federal, a los cinco días del mes
de noviembre de mil novecientos setenta y cinco.- Luis Echeverría Alvarez.- Rúbrica.- El Secretario de
Gobernación, Mario Moya Palencia.- Rúbrica.- El Secretario de Relaciones Exteriores, Emilio O.
Rabasa.- Rúbrica.- El Secretario de la Defensa Nacional, Hermenegildo Cuenca Díaz.- Rúbrica.- El
Secretario de Marina, Luis M. Bravo Carrera.- Rúbrica.- El Secretario de Hacienda y Crédito Público,
Mario Ramón Beteta M.- Rúbrica.- El Secretario del Patrimonio Nacional, Francisco Javier Alejo
López.- Rúbrica.- El Secretario de Industria y Comercio, José Campillo Sáinz.- Rúbrica.- El Secretario
de Agricultura y Ganadería, Oscar Brauer Herrera.- Rúbrica.- El Secretario de Comunicaciones y
Transportes, Eugenio Méndez Docurro - Rúbrica.- El Secretario de Obras Públicas, Luis Enrique
Bracamontes.- Rúbrica.- El Secretario de Recursos Hidráulicos, Leandro Rovirosa Wade. - Rúbrica.- El
Secretario de Educación Pública, Víctor Bravo Ahuja.- Rúbrica.- El Secretario de Salubridad y
Asistencia, Gines Navarro Díaz de León.- Rúbrica.- El Secretario de Trabajo y Previsión Social, Carlos
Gálvez Betancourt.- Rúbrica.- El Secretario de la Presidencia, Ignacio Ovalle Fernández.- Rúbrica.- El
Secretario de la Reforma Agraria, Félix Barra García.- Rúbrica.- El Secretario de Turismo, Julio
Hirschfeld Almada.- Rúbrica.- El Jefe del Departamento del Distrito Federal, Octavio Sentíes Gómez.-
Rúbrica.
26 de 54
LEY DE PREMIOS, ESTÍMULOS Y RECOMPENSAS CIVILES
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 01-04-2024
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
ARTÍCULOS TRANSITORIOS DE DECRETOS DE REFORMA
DECRETO de reformas a la Ley de Premios, Estímulos y Recompensas Civiles.
Publicado en el Diario Oficial de la Federación el 15 de enero de 1980
ARTICULO PRIMERO.- Se adiciona con una fracción XI el artículo 6o. de la Ley de Premios,
Estímulos y Recompensas Civiles, como sigue:
..........
ARTICULO SEGUNDO.- Se adiciona la Ley de Premios, Estímulos y Recompensas Civiles, con un</p>
            </content>
          </paragraph>
          <note placementBase="#art-131" placement="bottom">
            <p>Artículo adicionado DOF 30-06-2006</p>
          </note>
        </article>
        <article id="art-6">
          <num>Artículo 6</num>
          <paragraph id="art-6-para-1">
            <content>
              <p>artículo 6, las fracciones I a la X al artículo 72, un párrafo segundo al artículo 73 y los Capítulos XVIII,
XIX, XX y XXI por lo que se recorre el Capítulo XVIII denominado "Disposiciones Generales" para ser el</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="trans-1">
          <num>PRIMERO</num>
          <paragraph id="trans-1-para-1">
            <content>
              <p>..........</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="trans-1">
          <num>Primero</num>
          <paragraph id="trans-1-para-1">
            <content>
              <p>El presente Decreto entrará en vigor al día siguiente de su publicación en el Diario Oficial
de la Federación.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="trans-1">
          <num>Primero</num>
          <paragraph id="trans-1-para-1">
            <content>
              <p>El presente Decreto entrará en vigor el día siguiente al de su publicación en el Diario Oficial
de la Federación.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="trans-2">
          <num>SEGUNDO</num>
          <paragraph id="trans-2-para-1">
            <content>
              <p>La presente Ley entrará en vigor a los noventa días de su publicación en el Diario
Oficial de la Federación.
TERCERO A DECIMO PRIMERO.- ..........
ARTICULO CUARTO. Se adiciona una fracción XI Bis al artículo 6 y un Capítulo XV Bis, para incluir
los artículos 91-A al 91-D de la Ley de Premios, Estímulos y Recompensas Civiles, para quedar como
sigue:
..........
ARTICULO TRANSITORIO DE LAS REFORMAS Y ADICIONES A LA LEY GENERAL DEL
EQUILIBRIO ECOLOGICO Y LA PROTECCION AL AMBIENTE; LEY ORGANICA DE LA
ADMINISTRACION PUBLICA FEDERAL; Y LEY DE PREMIOS, ESTIMULOS Y
RECOMPENSAS CIVILES.
ARTICULO UNICO. Las presentes reformas entrarán en vigor el mismo día de la entrada en vigor de
la Ley General de Desarrollo Forestal Sustentable.
México, D.F., a 13 de diciembre de 2002.- Sen. Enrique Jackson Ramírez, Presidente.- Dip. Beatriz
Elena Paredes Rangel, Presidenta.- Sen. Lydia Madero García, Secretario.- Dip. Adela Cerezo
Bautista, Secretario.- Rúbricas".
En cumplimiento de lo dispuesto por la fracción I del Artículo 89 de la Constitución Política de los
Estados Unidos Mexicanos, y para su debida publicación y observancia, expido el presente Decreto en la
Residencia del Poder Ejecutivo Federal, en la Ciudad de México, Distrito Federal, a los veintiún días del
mes de febrero de dos mil tres.- Vicente Fox Quesada.- Rúbrica.- El Secretario de Gobernación,
Santiago Creel Miranda.- Rúbrica.
31 de 54
LEY DE PREMIOS, ESTÍMULOS Y RECOMPENSAS CIVILES
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 01-04-2024
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
DECRETO por el que se reforma y adiciona la Ley de Premios, Estímulos y Recompensas
Civiles.
Publicado en el Diario Oficial de la Federación el 7 de marzo de 2003
Artículo Único.- Se reforma y adiciona el artículo 6o., se adicionan cinco artículos, se reforma y
recorre el número de los Capítulos a partir del VIII, y, se reforma y recorre en su orden los artículos a
partir del 52 de la Ley de Premios, Estímulos y Recompensas Civiles, para quedar como sigue:
..........
TRANSITORIOS</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="trans-2">
          <num>Segundo</num>
          <paragraph id="trans-2-para-1">
            <content>
              <p>Se derogan todas aquellas disposiciones que se opongan el presente Decreto.
México, D.F., a 14 de diciembre de 2002.- Dip. Beatriz Elena Paredes Rangel, Presidenta.- Sen.
Enrique Jackson Ramírez, Presidente.- Dip. Adela Cerezo Bautista, Secretaria.- Sen. Rafael Melgoza
Radillo, Secretario.- Rúbricas".
En cumplimiento de lo dispuesto por la fracción I del Artículo 89 de la Constitución Política de los
Estados Unidos Mexicanos, y para su debida publicación y observancia, expido el presente Decreto en la
Residencia del Poder Ejecutivo Federal, en la Ciudad de México, Distrito Federal, a los seis días del mes
de marzo de dos mil tres.- Vicente Fox Quesada.- Rúbrica.- El Secretario de Gobernación, Santiago
Creel Miranda.- Rúbrica.
32 de 54
LEY DE PREMIOS, ESTÍMULOS Y RECOMPENSAS CIVILES
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 01-04-2024
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
DECRETO por el que se reforman y adicionan diversas disposiciones de la Ley de
Premios, Estímulos y Recompensas Civiles.
Publicado en el Diario Oficial de la Federación el 15 de junio de 2004
ARTÍCULO ÚNICO.- Se reforman el párrafo segundo del artículo 2, el primer párrafo del artículo 72,
el primer párrafo del artículo 73, los artículos 74 y 75; se adicionan las fracciones XIII, XIV, XV y XVI al
artículo 6, las fracciones I a la X al artículo 72, un párrafo segundo al artículo 73 y los Capítulos XVIII,
XIX, XX y XXI por lo que se recorre el Capítulo XVIII denominado "Disposiciones Generales" para ser el
Capítulo XXII de la Ley de Premios, Estímulos y Recompensas Civiles para quedar como sigue:
........
TRANSITORIO</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="trans-2">
          <num>Segundo</num>
          <paragraph id="trans-2-para-1">
            <content>
              <p>Los trámites para la entrega del Premio al Mérito Ecológico, del Premio Nacional de
Preservación del Medio Ambiente y del Premio Nacional de Ciencias que se hayan iniciado antes de la
entrada en vigor del presente Decreto continuarán su trámite conforme a las disposiciones jurídicas
vigentes correspondientes al año que se curse.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <article id="trans-3">
          <num>Tercero</num>
          <paragraph id="trans-3-para-1">
            <content>
              <p>Quedan sin efectos los reglamentos, acuerdos y disposiciones de carácter general
contrarias a este Decreto, en consecuencia, las erogaciones que se generen con motivo de la entrada en
vigor del presente Decreto se realizarán con cargo al presupuesto aprobado a los ejecutores de gasto
responsables, por lo que no se requerirán recursos adicionales y no se incrementará el presupuesto de
éstas para el presente ejercicio fiscal ni posteriores.
Ciudad de México, a 05 de abril de 2022.- Sen. Olga Sánchez Cordero Dávila, Presidenta.- Dip.
Sergio Carlos Gutiérrez Luna, Presidente.- Sen. Verónica Noemí Camino Farjat, Secretaria.- Dip.
Karen Michel González Márquez, Secretaria.- Rúbricas."
En cumplimiento de lo dispuesto por la fracción I del Artículo 89 de la Constitución Política de los
Estados Unidos Mexicanos, y para su debida publicación y observancia, expido el presente Decreto en la
Residencia del Poder Ejecutivo Federal, en la Ciudad de México, a 2 de mayo de 2022.- Andrés Manuel
López Obrador.- Rúbrica.- El Secretario de Gobernación, Lic. Adán Augusto López Hernández.-
Rúbrica.
53 de 54
LEY DE PREMIOS, ESTÍMULOS Y RECOMPENSAS CIVILES
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 01-04-2024
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
DECRETO por el que se reforman diversos ordenamientos en materia de pueblos y
comunidades indígenas y afromexicanas.
Publicado en el Diario Oficial de la Federación el 1 de abril de 2024
Artículo Vigésimo.- Se reforma el artículo 106 de la Ley de Premios, Estímulos y Recompensas
Civiles, para quedar como sigue:
……..…
Transitorio</p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
      </chapter>
    </body>
  </act>
</akomaNtoso>
