<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <act name="law">
    <meta>
      <identification source="#antigravity">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/mx/fed/ley/1975-12-29/196/main"/>
          <FRBRuri value="/mx/fed/ley/1975-12-29/196"/>
          <FRBRdate date="1975-12-29" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#congress"/>
          <FRBRcountry value="mx"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/mx/fed/ley/1975-12-29/196/spa@/main"/>
          <FRBRuri value="/mx/fed/ley/1975-12-29/196/spa@"/>
          <FRBRdate date="1975-12-29" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#antigravity"/>
          <FRBRlanguage language="spa"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/mx/fed/ley/1975-12-29/196/spa@/main.xml"/>
          <FRBRuri value="/mx/fed/ley/1975-12-29/196/spa@/main.akn"/>
          <FRBRdate date="2026-02-03" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#antigravity"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
    </meta>
    <body>
      <article id="art-1o">
        <num>Artículo 1o</num>
        <paragraph id="art-1o-para-1">
          <content>
            <p>ARTICULO 1o.- Se crea la Universidad del Ejército y Fuerza Aérea, con los establecimientos de
Educación Militar, de nivel medio superior y de tipo superior existentes, y los que se instituyan en el
futuro.</p>
          </content>
        </paragraph>
      </article>
      <article id="art-2o">
        <num>Artículo 2o</num>
        <paragraph id="art-2o-para-1">
          <content>
            <p>ARTICULO 2o.- La Universidad del Ejército y Fuerza Aérea depende del Secretario de la Defensa
Nacional a través de la Dirección General de Educación Militar, la que asumirá funciones de rectoría.
Para este efecto, se reestructurará para continuar desempeñando sus actuales funciones conforme a lo
dispuesto por la Ley Orgánica del Ejército y Fuerza Aérea Mexicanos, y las que se deriven de la
conducción y control de la Universidad.</p>
          </content>
        </paragraph>
      </article>
      <article id="art-3o">
        <num>Artículo 3o</num>
        <paragraph id="art-3o-para-1">
          <content>
            <p>ARTICULO 3o.- La Universidad del Ejército y Fuerza Aérea tendrá las siguientes finalidades:
I.- Impartir a los militares conocimientos científicos, técnicos y humanísticos a nivel de educación
media superior y educación superior, para el mejor cumplimiento de las misiones de las Armas, Ramas y
Servicios de dichas instituciones.
II.- Formar profesores para las diversas asignaturas que se impartan en los Establecimientos de
Educación Militar.
III.- Realizar investigación científica en general y la relacionada con el avance de la ciencia y arte
militares.
IV.- Hacer llegar los beneficios de la cultura a los componentes del Ejército y Fuerza Aérea, a efecto
de ampliar su formación así como sus conocimientos militares, para lograr más eficiencia en el
cumplimiento de sus misiones.
V.- Desarrollar en los educandos una formación espiritual acorde con los altos intereses de la Patria.</p>
          </content>
        </paragraph>
      </article>
      <article id="art-4o">
        <num>Artículo 4o</num>
        <paragraph id="art-4o-para-1">
          <content>
            <p>ARTICULO 4o.- En el Reglamento interior de la Universidad del Ejército y Fuerza Aérea, se
determinará la organización de la Universidad del Ejército y Fuerza Aérea, su dependencia
administrativa, sus atribuciones, la denominación de sus diversos órganos y la de sus funcionarios.
1 de 2
LEY QUE CREA LA UNIVERSIDAD DEL EJÉRCITO Y FUERZA AÉREA
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Nueva Ley DOF 29-12-1975
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios</p>
          </content>
        </paragraph>
      </article>
      <article id="art-5o">
        <num>Artículo 5o</num>
        <paragraph id="art-5o-para-1">
          <content>
            <p>ARTICULO 5o.- La Universidad contará con un Consejo Académico, que asesorará pedagógicamente
al Director General de Educación Militar.</p>
          </content>
        </paragraph>
      </article>
      <article id="art-6o">
        <num>Artículo 6o</num>
        <paragraph id="art-6o-para-1">
          <content>
            <p>ARTICULO 6o.- La Secretaría de la Defensa Nacional expedirá los certificados de estudios, diplomas,
títulos profesionales y grados académicos de las carreras y cursos que imparta la Universidad del Ejército
y Fuerza Aérea.</p>
          </content>
        </paragraph>
      </article>
      <article id="art-7o">
        <num>Artículo 7o</num>
        <paragraph id="art-7o-para-1">
          <content>
            <p>ARTICULO 7o.- Para su funcionamiento, la Universidad dispondrá de los recursos que le sean
asignados en el Presupuesto de Egresos de la Federación por conducto de la Secretaría de la Defensa
Nacional.
TRANSITORIOS
ARTICULO PRIMERO.- La presente Ley entrará en vigor el día siguiente al de su publicación en el
"Diario Oficial" de la Federación.
ARTICULO SEGUNDO.- Se derogan todas las disposiciones que se opongan a la presente Ley.
ARTICULO TERCERO.- En tanto se expide el reglamento interior de la Universidad del Ejército y
Fuerza Aérea, el funcionamiento de la misma se sujetará a las disposiciones que dicte el Secretario de la
Defensa Nacional. Los establecimientos de educación militar de nivel medio superior y de tipo superior
existentes se regularán por las disposiciones que actualmente las rigen en todo aquello que no se
opongan a la presente Ley.
México, D. F., a 26 de diciembre de 1975.- Emilio M. González Parra, S. P.- Luis del Toro Calero,
D. P.- Germán Corona del Rosal, S. S.- Rogelio García González, D. S.- Rúbricas".
En cumplimiento de lo dispuesto por la fracción I del artículo 89 de la Constitución Política de los
Estados Unidos Mexicanos y para su debida publicación y observancia, expido el presente Decreto en la
residencia del Poder Ejecutivo Federal, en la ciudad de México, Distrito Federal, a los veintiséis días del
mes de diciembre de mil novecientos setenta y cinco, Luis Echeverría Alvarez.- Rúbrica.- El Secretario
de la Defensa Nacional, Hermenegildo Cuenca Díaz.- Rúbrica.- El Secretario de Gobernación, Mario
Moya Palencia.- Rúbrica.
2 de 2</p>
          </content>
        </paragraph>
      </article>
    </body>
  </act>
</akomaNtoso>
