<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <act name="law">
    <meta>
      <identification source="#antigravity">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/mx/fed/ley/1986-01-08/124/main"/>
          <FRBRuri value="/mx/fed/ley/1986-01-08/124"/>
          <FRBRdate date="1986-01-08" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#congress"/>
          <FRBRcountry value="mx"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/mx/fed/ley/1986-01-08/124/spa@/main"/>
          <FRBRuri value="/mx/fed/ley/1986-01-08/124/spa@"/>
          <FRBRdate date="1986-01-08" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#antigravity"/>
          <FRBRlanguage language="spa"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/mx/fed/ley/1986-01-08/124/spa@/main.xml"/>
          <FRBRuri value="/mx/fed/ley/1986-01-08/124/spa@/main.akn"/>
          <FRBRdate date="2026-02-03" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#antigravity"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
    </meta>
    <body>
      <title id="title-1">
        <num>TITULO PRIMERO Disposiciones Generales</num>
      </title>
      <title id="title-2">
        <num>TITULO SEGUNDO De las Zonas Marinas Mexicanas</num>
        <chapter id="chapter-1">
          <num>CAPITULO I De los Ambitos de Aplicación de la Ley</num>
        </chapter>
        <chapter id="chapter-2">
          <num>CAPITULO II De las Instalaciones Marítimas</num>
        </chapter>
        <chapter id="chapter-3">
          <num>CAPITULO III De los Recursos y del Aprovechamiento Económico del Mar</num>
        </chapter>
        <chapter id="chapter-4">
          <num>CAPITULO IV De la Protección y Preservación del Medio Marino y de la Investigación Científica Marina</num>
        </chapter>
        <chapter id="chapter-5">
          <num>CAPITULO I Del Mar Territorial</num>
        </chapter>
        <chapter id="chapter-6">
          <num>CAPITULO II De las Aguas Marinas Interiores</num>
        </chapter>
        <chapter id="chapter-7">
          <num>CAPITULO III De la Zona Contigua</num>
        </chapter>
        <chapter id="chapter-8">
          <num>CAPITULO IV De la Zona Económica Exclusiva</num>
        </chapter>
        <chapter id="chapter-9">
          <num>CAPITULO V De la Plataforma Continental o Insular</num>
          <article id="art-1o">
            <num>Artículo 1o</num>
            <paragraph id="art-1o-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 1o.- La presente Ley es reglamentaria de los párrafos Cuarto, Quinto, Sexto y Octavo del</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-27">
            <num>Artículo 27</num>
            <paragraph id="art-27-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 27 de la Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos, en lo relativo a las zonas
marinas mexicanas.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-2o">
            <num>Artículo 2o</num>
            <paragraph id="art-2o-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 2o.- La presente Ley es de jurisdicción federal, rige en las zonas marinas que forman
parte del territorio nacional y, en lo aplicable, más allá de éste en las zonas marinas donde la Nación
ejerce derechos de soberanía, jurisdicciones y otros derechos. Sus disposiciones son de orden público,
en el marco del sistema nacional de planeación democrática.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-3o">
            <num>Artículo 3o</num>
            <paragraph id="art-3o-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 3o.- Las zonas marinas mexicanas son:
a) El Mar Territorial
b) Las Aguas Marinas Interiores
c) La Zona Contigua
d) La Zona Económica Exclusiva
e) La Plataforma Continental y las Plataformas Insulares y
f) Cualquier otra permitida por el derecho internacional.
1 de 11
LEY FEDERAL DEL MAR
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Nueva Ley DOF 08-01-1986
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-4o">
            <num>Artículo 4o</num>
            <paragraph id="art-4o-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 4o.- En las zonas enumeradas en el Artículo anterior, la Nación ejercerá los poderes,
derechos, jurisdicciones y competencias que esta misma Ley establece, de conformidad con la
Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos y con el derecho internacional.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-5o">
            <num>Artículo 5o</num>
            <paragraph id="art-5o-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 5o.- Los Estados extranjeros y sus nacionales, al realizar actividades en las zonas
marinas enumeradas en el Artículo 3o., observarán las disposiciones que para cada una de ellas
establece la presente Ley, con los derechos y obligaciones consecuentes.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-6o">
            <num>Artículo 6o</num>
            <paragraph id="art-6o-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 6o.- La soberanía de la Nación y sus derechos de soberanía, jurisdicciones y
competencias dentro de los límites de las respectivas zonas marinas, conforme a la presente Ley, se
ejercerán según lo dispuesto por la Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos, el derecho
internacional y la legislación nacional aplicable, respecto a:
I.- Las obras, islas artificiales, instalaciones y estructuras marinas;
II.- El régimen aplicable a los recursos marinos vivos, inclusive su conservación y utilización;
III.- El régimen aplicable a los recursos marinos no vivos, inclusive su conservación y utilización;
IV.- El aprovechamiento económico del mar, inclusive la utilización de minerales disueltos en sus
aguas, la producción de energía eléctrica o térmica derivada de las mismas, de las corrientes y de los
vientos, la captación de energía solar en el mar, el desarrollo de la zona costera, la maricultura, el
establecimiento de parques marinos nacionales, la promoción de la recreación y el turismo y el
establecimiento de comunidades pesqueras;
V.- La protección y preservación del medio marino, inclusive la prevención de su contaminación; y
VI.- La realización de actividades de investigación científica marina.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-7o">
            <num>Artículo 7o</num>
            <paragraph id="art-7o-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 7o.- Corresponde al Poder Ejecutivo Federal la aplicación de esta Ley, a través de las
distintas dependencias de la Administración Pública Federal que, de conformidad con la Ley Orgánica de
ésta y demás disposiciones legales vigentes, son autoridades nacionales competentes según las
atribuciones que confieren a cada una de ellas.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-8o">
            <num>Artículo 8o</num>
            <paragraph id="art-8o-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 8o.- El Poder Ejecutivo Federal podrá negociar acuerdos con Estados vecinos, para la
delimitación de las líneas divisorias entre las zonas marinas mexicanas y las correspondientes zonas
colindantes de jurisdicción nacional marina de cada uno de ellos, en aquellos casos en que se produzca
una superposición entre las mismas, de conformidad con el derecho internacional.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-9o">
            <num>Artículo 9o</num>
            <paragraph id="art-9o-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 9o.- No se extenderán las zonas marinas mexicanas más allá de una línea media, cuyos
puntos sean equidistantes de los puntos más próximos de las líneas de base a partir de las cuales se
mida la anchura del Mar Territorial de un Estado vecino, salvo acuerdo en contrario con ese Estado.
El Poder Ejecutivo Federal no reconocerá la extensión unilateral de las zonas marinas de un Estado
vecino, más allá de una línea media, cuyos puntos sean equidistantes de los puntos más próximos de las
líneas de base a partir de las cuales se mide la anchura del Mar Territorial mexicano. En estos casos, el
Poder Ejecutivo Federal buscará la negociación con el Estado vecino en cuestión, a fin de acordar una
solución recíprocamente aceptable.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-10">
            <num>Artículo 10</num>
            <paragraph id="art-10-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 10.- El goce de los derechos que esta Ley dispone a favor de embarcaciones extranjeras,
depende de que exista reciprocidad, con el Estado cuya bandera enarbolan, a favor de las
embarcaciones nacionales, y siempre que se esté dentro de lo dispuesto por la Constitución Política de
los Estados Unidos Mexicanos y por el derecho internacional.
2 de 11
LEY FEDERAL DEL MAR
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Nueva Ley DOF 08-01-1986
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-11">
            <num>Artículo 11</num>
            <paragraph id="art-11-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 11.- El Poder Ejecutivo Federal se asegurará de que las relaciones marítimas con otros
Estados se lleven a cabo bajo el principio de la reciprocidad internacional, mismo que aplicará tanto en
cuanto a las zonas marinas mexicanas como a las establecidas por esos Estados, respecto a cualquier
actividad realizada por ellos o por sus nacionales con estricto apego al derecho internacional.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-12">
            <num>Artículo 12</num>
            <paragraph id="art-12-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 12.- El reconocimiento de la Nación a los actos de delimitación de las zonas marinas de
otros Estados, se hará con estricto apego a las normas del derecho internacional y con base en la
reciprocidad.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-13">
            <num>Artículo 13</num>
            <paragraph id="art-13-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 13.- El Poder Ejecutivo Federal se asegurará de que las autoridades nacionales
competentes observen las normas internacionales aplicables que reconocen el derecho de los países sin
litoral para enarbolar un pabellón.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-14">
            <num>Artículo 14</num>
            <paragraph id="art-14-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 14.- Las islas artificiales, instalaciones y estructuras no tienen Mar Territorial propio y su
presencia no afecta la delimitación del Mar Territorial, de la Zona Económica Exclusiva o de la Plataforma
Continental.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-15">
            <num>Artículo 15</num>
            <paragraph id="art-15-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 15.- La Nación tiene jurisdicción exclusiva sobre las islas artificiales, instalaciones y
estructuras en la Zona Económica Exclusiva y en la Plataforma Continental y en las Plataformas
Insulares, incluida la jurisdicción en materia de reglamentos aduaneros, fiscales, sanitarios, de seguridad
y de inmigración.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-16">
            <num>Artículo 16</num>
            <paragraph id="art-16-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 16.- La Nación tiene derecho exclusivo en las zonas marinas mexicanas, de construir, así
como el de autorizar y reglamentar la construcción, operación y utilización de islas artificiales, de
instalaciones y estructuras, de conformidad con la presente Ley, la Ley General de Bienes Nacionales, la
Ley de Obras Públicas y demás disposiciones aplicables en vigor.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-17">
            <num>Artículo 17</num>
            <paragraph id="art-17-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 17.- La construcción, instalación, conservación, mantenimiento, reparación y demolición
de los bienes inmuebles dedicados a la exploración, localización, perforación, extracción y desarrollo de
recursos marinos, o destinados a un servicio público o al uso común en las zonas marinas mexicanas,
deberá hacerse observando las disposiciones legales vigentes en la materia.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-18">
            <num>Artículo 18</num>
            <paragraph id="art-18-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 18.- La aplicación de la presente Ley se llevará a cabo en estricta observancia de la
legislación sobre pesca, de las disposiciones emanadas de ella y otras aplicables, en cuanto a medidas
de conservación y utilización por nacionales o extranjeros de los recursos vivos en las zonas marinas
mexicanas.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-19">
            <num>Artículo 19</num>
            <paragraph id="art-19-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 19.- La exploración, explotación, beneficio, aprovechamiento, refinación, transportación,
almacenamiento, distribución y venta de los hidrocarburos y minerales submarinos, en las zonas marinas
mexicanas, se rige por las Leyes Reglamentarias del Artículo 27 Constitucional en el Ramo del Petróleo y
en Materia Minera y sus respectivos Reglamentos, así como por las disposiciones aplicables de la
presente Ley.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-20">
            <num>Artículo 20</num>
            <paragraph id="art-20-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 20.- Cualquier actividad que implique la explotación, uso y aprovechamiento económico
de las zonas marinas mexicanas, distintas de las previstas en los dos Artículos anteriores del presente
3 de 11
LEY FEDERAL DEL MAR
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Nueva Ley DOF 08-01-1986
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
Título, se rigen por las disposiciones reglamentarias de los párrafos cuarto, quinto y sexto del Artículo 27
de la Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos, así como por la presente Ley y las demás
leyes y reglamentos aplicables.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-21">
            <num>Artículo 21</num>
            <paragraph id="art-21-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 21.- En el ejercicio de los poderes, derechos, jurisdicciones y competencias de la Nación
dentro de las zonas marinas mexicanas, se aplicarán la Ley Federal de Protección al Ambiente, la Ley
General de Salud, y sus respectivos Reglamentos, la Ley Federal de Aguas y demás leyes y reglamentos
aplicables vigentes o que se adopten, incluidos la presente Ley, su reglamento y las normas pertinentes
del derecho internacional para prevenir, reducir y controlar la contaminación del medio marino.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-22">
            <num>Artículo 22</num>
            <paragraph id="art-22-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 22.- En la realización de actividades de investigación científica en las zonas marinas
mexicanas, se aplicarán los siguientes principios:
I.- Se realizarán exclusivamente con fines pacíficos.
II.- Se realizarán con métodos y medios científicos adecuados, compatibles con la presente Ley y
demás leyes aplicables y con el derecho internacional.
III.- No interferirán injustificadamente con otros usos legítimos del mar compatibles con esta Ley y con
el derecho internacional.
IV.- Se respetarán todas las leyes y reglamentos pertinentes a la protección y preservación del medio
marino.
V.- No constituirán fundamento jurídico para ninguna reivindicación sobre parte alguna del medio
marino o sus recursos.
VI.- Cuando conforme a la presente Ley sean permitidos para su realización por extranjeros se
asegurará el mayor grado posible de participación nacional, y
VII.- En el caso de la fracción anterior, la nación se asegurará que se le proporcionen los resultados
de la investigación y, si así lo solicita, la asistencia necesaria para su interpretación y evaluación.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-23">
            <num>Artículo 23</num>
            <paragraph id="art-23-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 23.- La Nación ejerce soberanía en una franja del mar, denominada Mar Territorial,
adyacente tanto a las costas nacionales, sean continentales o insulares, como a las Aguas Marinas
Interiores.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-24">
            <num>Artículo 24</num>
            <paragraph id="art-24-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 24.- La soberanía de la Nación se extiende al espacio aéreo sobre el Mar Territorial, al
lecho y al subsuelo de ese Mar.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-25">
            <num>Artículo 25</num>
            <paragraph id="art-25-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 25.- La anchura del Mar Territorial mexicano, es de 12 millas marinas (22,224 metros),
medidas de conformidad con las disposiciones de esta Ley y su Reglamento.
4 de 11
LEY FEDERAL DEL MAR
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Nueva Ley DOF 08-01-1986
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-26">
            <num>Artículo 26</num>
            <paragraph id="art-26-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 26.- Los límites del Mar Territorial se miden a partir de líneas de base, sean normales o
rectas, o una combinación de las mismas, determinadas de conformidad con las disposiciones del
Reglamento de la presente Ley.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-27">
            <num>Artículo 27</num>
            <paragraph id="art-27-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 27.- El límite exterior del Mar Territorial es la línea cada uno de cuyos puntos está a una
distancia de 12 millas marinas (22,224 metros), del punto más próximo de las líneas que constituyan su
límite interior, determinadas de conformidad con el Artículo 26 de esta Ley y con las disposiciones
pertinentes de su Reglamento.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-28">
            <num>Artículo 28</num>
            <paragraph id="art-28-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 28.- Cualquier esclavo que ingrese al Mar Territorial en una embarcación extranjera
alcanzará, por ese solo hecho, su libertad y la protección de las leyes, en los términos del Artículo 2 de la
Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-29">
            <num>Artículo 29</num>
            <paragraph id="art-29-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 29.- Las embarcaciones de todos los Estados, sean ribereños o sin litoral, gozan del
derecho de paso inocente a través del Mar Territorial mexicano.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-30">
            <num>Artículo 30</num>
            <paragraph id="art-30-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 30.- Cuando una embarcación de guerra extranjera no cumpla las normas de esta Ley, de
su Reglamento y de otras disposiciones legales nacionales relativas al paso por el Mar Territorial, y no
acate la invitación que se le haga para que las cumpla, podrá exigírsele que salga inmediatamente del
Mar Territorial mexicano.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-31">
            <num>Artículo 31</num>
            <paragraph id="art-31-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 31.- El Poder Ejecutivo Federal exigirá la responsabilidad del Estado del pabellón por
cualquier pérdida o daño que sufra la Nación como resultado del incumplimiento por una embarcación de
guerra u otra embarcación de Estado destinada a fines no comerciales, de las leyes y reglamentos
nacionales relativos al paso por el Mar Territorial o de las disposiciones de esta Ley, su Reglamento y
otras normas aplicables de derecho internacional.
Fe de erratas al artículo DOF 09-01-1986</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-32">
            <num>Artículo 32</num>
            <paragraph id="art-32-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 32.- Con las excepciones previstas en las disposiciones de este Título, ninguna
disposición de esta Ley afectará a las inmunidades a que tienen derecho las embarcaciones extranjeras
de guerra y otras embarcaciones de Estado destinadas a fines no comerciales, por estar sujetas sólo a la
jurisdicción del Estado de su pabellón y, con base en la reciprocidad a las embarcaciones de Estado
destinadas a fines comerciales.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-33">
            <num>Artículo 33</num>
            <paragraph id="art-33-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 33.- El sobrevuelo de aeronaves extranjeras en el Mar Territorial está sujeto a las leyes
nacionales, de conformidad con las obligaciones internacionales de los Estados Unidos Mexicanos en la
materia y su inspección, vigilancia y control quedan sujetas exclusivamente a la jurisdicción y
competencia del Poder Ejecutivo Federal, en los términos de la Ley de Vías Generales de Comunicación
y otras disposiciones legales vigentes.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-34">
            <num>Artículo 34</num>
            <paragraph id="art-34-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 34.- La Nación ejerce soberanía en las áreas del mar denominadas Aguas Marinas
Interiores, comprendidas entre las costas nacionales, tanto continentales como insulares, y el Mar
Territorial mexicano.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-35">
            <num>Artículo 35</num>
            <paragraph id="art-35-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 35.- La soberanía de la Nación se extiende al espacio aéreo sobre las Aguas Marinas
Interiores, al lecho y al subsuelo de esas aguas.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-36">
            <num>Artículo 36</num>
            <paragraph id="art-36-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 36.- Son aguas Marinas Interiores aquellas comprendidas entre la costa y las líneas de
base, normales o rectas, a partir de las cuales se mide el Mar Territorial, de conformidad con las
disposiciones pertinentes del Reglamento de la presente Ley y que incluyen:
5 de 11
LEY FEDERAL DEL MAR
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Nueva Ley DOF 08-01-1986
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
I.- La parte norte del Golfo de California;
II.- Las de las bahías internas;
III.- Las de los puertos;
IV.- Las internas de los arrecifes; y
V.- Las de las desembocaduras o deltas de los ríos, lagunas y estuarios comunicados permanente o
intermitentemente con el mar.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-37">
            <num>Artículo 37</num>
            <paragraph id="art-37-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 37.- El límite interior de las Aguas Marinas Interiores coincide con la línea de bajamar a lo
largo de la costa, cuando esta línea no se toma como base para medir el Mar Territorial de conformidad
con las disposiciones en el Reglamento de la presente Ley, tal como aparezca en las cartas a gran
escala reconocidas oficialmente por los Estados Unidos Mexicanos.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-38">
            <num>Artículo 38</num>
            <paragraph id="art-38-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 38.- Para los efectos del límite interior de las Aguas Marinas Interiores, la línea de
bajamar es la línea de mayor flujo y reflujo donde llegan las aguas marinas en un momento dado a lo
largo de las costas continentales o insulares de la Nación.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-39">
            <num>Artículo 39</num>
            <paragraph id="art-39-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 39.- El límite exterior de las Aguas Marinas Interiores coincide idénticamente con las
líneas de base a partir de las cuales se mide el mar Territorial, tal como aparezca en las cartas a gran
escala reconocidas oficialmente por los Estados Unidos Mexicanos.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-40">
            <num>Artículo 40</num>
            <paragraph id="art-40-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 40.- La delimitación de Aguas Marinas Interiores en Zonas de colindancia con zonas
marinas de jurisdicción nacional de Estados vecinos, se considerará comprendida en la delimitación que
sea fijada o acordada para la línea divisoria entre el Mar Territorial mexicano y el Mar Territorial u otras
zonas marinas de jurisdicción nacional de esos Estados vecinos, de conformidad con los Artículos 8o. y
9o. de esta Ley y con las disposiciones pertinentes de su reglamento.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-41">
            <num>Artículo 41</num>
            <paragraph id="art-41-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 41.- Las embarcaciones extranjeras que naveguen en las Aguas Marinas Interiores
quedan sujetas, por ese solo hecho, al cumplimiento de esta Ley, de su Reglamento y de las demás
disposiciones legales aplicables de la República.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-42">
            <num>Artículo 42</num>
            <paragraph id="art-42-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 42.- La Nación tiene en una zona contigua a su Mar Territorial, designada con el nombre
de Zona Contigua, competencia para tomar las medidas de fiscalización necesarias con el objeto de:
I.- Prevenir las infracciones de las normas aplicables de esta Ley, de su Reglamento y de las leyes y
reglamentos aduaneros, fiscales, de inmigración o sanitarios que pudieren cometerse en el territorio, en
las Aguas Marinas Interiores o en el Mar Territorial mexicanos; y
II.- Sancionar las infracciones a dichas normas aplicables de esta Ley, de su Reglamento y de esas
leyes y reglamentos cometidas en el territorio, en las Aguas Marinas Interiores o en el Mar Territorial.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-43">
            <num>Artículo 43</num>
            <paragraph id="art-43-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 43.- La Zona Contigua de México se extiende a 24 millas marinas (44,448 metros),
contadas desde las líneas de base a partir de las cuales, de conformidad con el Artículo 26 de esta Ley, y
con las disposiciones pertinentes de su Reglamento, se mide la anchura del Mar Territorial mexicano.
6 de 11
LEY FEDERAL DEL MAR
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Nueva Ley DOF 08-01-1986
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-44">
            <num>Artículo 44</num>
            <paragraph id="art-44-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 44.- El límite inferior de la Zona Contigua coincide idénticamente con el límite exterior del
Mar Territorial, determinado este último de conformidad con el Artículo 27 de la presente Ley y con las
disposiciones pertinentes de su Reglamento y que aparezcan en las cartas reconocidas oficialmente por
los Estados Unidos Mexicanos.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-45">
            <num>Artículo 45</num>
            <paragraph id="art-45-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 45.- El límite exterior de la Zona Contigua mexicana, es la línea cada uno de cuyos puntos
está, del punto más próximo de las líneas de base del Mar Territorial determinadas en el Artículo 26 de
esta Ley, a una distancia de 24 millas marinas (44,448 metros).</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-46">
            <num>Artículo 46</num>
            <paragraph id="art-46-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 46.- La Nación ejerce en una Zona Económica Exclusiva situada fuera del Mar Territorial y
adyacente a éste:
I.- Derechos de soberanía para los fines de exploración y explotación, conservación y administración
de los recursos naturales, tanto vivos como no vivos, ya sean renovables o no renovables, del lecho y el
subsuelo del mar y de las aguas suprayacentes, y con respecto a otras actividades con miras a la
exploración y explotación económica de la Zona, tal como la producción de energía derivada del agua, de
las corrientes y de los vientos;
II.- Jurisdicción, con relación a las disposiciones pertinentes de esta Ley, de su Reglamento y del
derecho internacional, con respecto:
1.- Al establecimiento y utilización de islas artificiales, instalaciones y estructuras;
2.- A la investigación científica marina; y
3.- A la protección y preservación del medio marino; y
III.- Otros derechos y deberes que fije esta Ley, su Reglamento y el derecho internacional.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-47">
            <num>Artículo 47</num>
            <paragraph id="art-47-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 47.- El Poder Ejecutivo Federal se asegurará de que, en el ejercicio de los derechos y
jurisdicciones y en el cumplimiento de los deberes de la Nación en la Zona Económica Exclusiva, se
tomen debidamente en cuenta los derechos y deberes de los demás Estados y se actúe de manera
compatible con el derecho internacional.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-48">
            <num>Artículo 48</num>
            <paragraph id="art-48-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 48.- El Poder Ejecutivo Federal respetará el goce de los Estados extranjeros, en la Zona
Económica Exclusiva, de las libertades de navegación, de sobrevuelo y de tender cables y tuberías
submarinos, así como de los otros usos del mar internacionalmente legítimos relacionados con dichas
libertades, tales como los vinculados a la operación de embarcaciones, aeronaves, y cables y tuberías
submarinos, y que sean compatibles con el derecho internacional.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-49">
            <num>Artículo 49</num>
            <paragraph id="art-49-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 49.- El Poder Ejecutivo Federal vigilará que, al ejercitar los Estados extranjeros sus
derechos y al cumplir sus deberes en la Zona Económica Exclusiva mexicana, tengan debidamente en
cuenta los derechos, jurisdicciones y deberes de la Nación y cumplan esta Ley, su Reglamento y otros
reglamentos nacionales adoptados de conformidad con la Constitución y normas aplicables de derecho
internacional.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-50">
            <num>Artículo 50</num>
            <paragraph id="art-50-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 50.- La Zona Económica Exclusiva Mexicana se extiende a 200 millas marinas (370,400
metros) contadas desde las líneas de base a partir de las cuales, de conformidad con el Artículo 26 de
esta Ley, se mide la anchura del Mar Territorial.
7 de 11
LEY FEDERAL DEL MAR
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Nueva Ley DOF 08-01-1986
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-51">
            <num>Artículo 51</num>
            <paragraph id="art-51-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 51.- Las islas gozan de zona económica exclusiva pero no así las rocas no aptas para
mantener habitación humana o vida económica propia.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-52">
            <num>Artículo 52</num>
            <paragraph id="art-52-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 52.- El límite interior de la Zona Económica Exclusiva coincide idénticamente con el límite
exterior del Mar Territorial, determinado de conformidad con el Artículo 26 de esta Ley, y con las
disposiciones pertinentes de su Reglamento, y que aparezca en las cartas reconocidas oficialmente por
los Estados Unidos Mexicanos.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-53">
            <num>Artículo 53</num>
            <paragraph id="art-53-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 53.- El límite exterior de la Zona Económica Exclusiva mexicana es la línea cada uno de
cuyos puntos está del punto más próximo de las líneas de base del Mar Territorial determinadas en el</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-26">
            <num>Artículo 26</num>
            <paragraph id="art-26-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 26 de esta Ley, a una distancia de 200 millas marinas (370,400 metros).</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-54">
            <num>Artículo 54</num>
            <paragraph id="art-54-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 54.- El límite exterior de la Zona Económica Exclusiva, en consecuencia, está constituido
por una serie de arcos que unen los puntos cuyas coordenadas geográficas fueron publicadas por
Decreto en el Diario Oficial de la Federación, el 7 de junio de 1976, y que aparezcan en las cartas
oficialmente reconocidas por los Estados Unidos Mexicanos.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-55">
            <num>Artículo 55</num>
            <paragraph id="art-55-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 55.- El Poder Ejecutivo Federal velará porque se respete, con sujeción a las disposiciones
pertinentes de esta Ley, de su Reglamento y del derecho internacional, las libertades de navegación y
sobrevuelo, en la Zona Económica Exclusiva mexicana por las embarcaciones y aeronaves de todos los
Estados, sean ribereños o sin litoral.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-56">
            <num>Artículo 56</num>
            <paragraph id="art-56-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 56.- El Poder Ejecutivo Federal dictará medidas adecuadas de administración y
conservación para que los recursos vivos no se vean amenazados por una explotación excesiva,
determinará la captura permisible de recursos vivos en la Zona Económica Exclusiva y, sin perjuicio de lo
anterior, promoverá la utilización óptima de dichos recursos. Cuando el total de la captura permisible de
una especie sea mayor que la capacidad para pescar y cazar de las embarcaciones nacionales, el Poder
Ejecutivo Federal dará acceso a embarcaciones extranjeras al excedente de la captura permisible de
acuerdo con el interés nacional y bajo las condiciones que señale la legislación mexicana de pesca.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-57">
            <num>Artículo 57</num>
            <paragraph id="art-57-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 57.- La Nación ejerce derechos de soberanía sobre la Plataforma Continental y las
Plataformas Insulares a los efectos de su exploración y de la explotación de sus recursos naturales.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-58">
            <num>Artículo 58</num>
            <paragraph id="art-58-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 58.- Los derechos de soberanía de la Nación a que se refiere el Artículo anterior son
exclusivos, en el sentido de que si México no explora la Plataforma Continental y las Plataformas
Insulares o no explota sus recursos naturales, nadie puede emprender estas actividades sin expreso
consentimiento de las autoridades nacionales competentes.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-59">
            <num>Artículo 59</num>
            <paragraph id="art-59-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 59.- Los derechos de soberanía de la Nación a que se refiere el Artículo 57 son
independientes de la ocupación real o ficticia de la Plataforma Continental y de las Plataformas Insulares.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-60">
            <num>Artículo 60</num>
            <paragraph id="art-60-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 60.- Los derechos de la Nación sobre la Plataforma Continental y las Plataformas
Insulares no afectan la condición jurídica de las aguas suprayacentes, ni la del espacio aéreo situado
sobre tales aguas.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-61">
            <num>Artículo 61</num>
            <paragraph id="art-61-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 61.- El ejercicio de los derechos de la Nación sobre la Plataforma Continental y las
Plataformas Insulares no deberá afectar la navegación y otros derechos y libertades de los demás
8 de 11
LEY FEDERAL DEL MAR
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Nueva Ley DOF 08-01-1986
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
Estados, previstos en esta Ley, en su Reglamento y según el derecho internacional ni tener como
resultado una injerencia injustificada en ellos.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-62">
            <num>Artículo 62</num>
            <paragraph id="art-62-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 62.- La Plataforma Continental y las Plataformas Insulares mexicanas, comprenden el
lecho y el subsuelo de las áreas submarinas que se extienden más allá del mar territorial, y a todo lo
largo de la prolongación natural del territorio nacional hasta el borde exterior del margen continental, o
bien hasta una distancia de 200 millas marinas contadas desde las líneas de base a partir de las cuales
se mide la anchura del mar territorial, en los casos de que el borde exterior del margen continental no
llegue a esa distancia, de acuerdo con lo dispuesto por el derecho internacional. La definición anterior
comprende la plataforma de islas, cayos y arrecifes que forman parte del territorio nacional.
Fe de erratas al artículo DOF 09-01-1986</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-63">
            <num>Artículo 63</num>
            <paragraph id="art-63-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 63.- Las islas gozan de Plataforma Insular, pero no así las rocas no aptas para mantener
habitación humana o vida económica propia.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-64">
            <num>Artículo 64</num>
            <paragraph id="art-64-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 64.- El límite interior de la Plataforma Continental y de las Plataformas Insulares
mexicanas coinciden idénticamente con el límite exterior del suelo del Mar Territorial determinado de
conformidad con el Artículo 26 de esta Ley y con las disposiciones pertinentes de su Reglamento, y
según aparezca en las cartas oficialmente reconocidas por los Estados Unidos Mexicanos.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-65">
            <num>Artículo 65</num>
            <paragraph id="art-65-para-1">
              <content>
                <p>ARTICULO 65.- En los lugares donde el borde exterior del margen continental de la Plataforma
Continental y de las Plataformas Insulares no llegue a 200 millas marinas contadas desde las líneas de
base a partir de las cuales se mide el Mar Territorial, el límite exterior de las citadas Plataformas
coincidirá idénticamente con el límite exterior del suelo de la Zona Económica Exclusiva, determinado
conforme a lo previsto en los Artículo 53 y 54 de esta Ley, y que aparezca en las cartas oficialmente
reconocidas por los Estados Unidos Mexicanos.
TRANSITORIOS
ARTICULO PRIMERO.- La presente Ley entrará en vigor en la fecha de su publicación en el Diario
Oficial de la Federación.
ARTICULO SEGUNDO.- La presente Ley deroga la Ley Reglamentaria del Párrafo Octavo del</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-27">
            <num>Artículo 27</num>
            <paragraph id="art-27-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 27 Constitucional, relativo a la Zona Económica Exclusiva, publicada en el Diario Oficial de la
Federación el 13 de febrero de 1976.
ARTICULO TERCERO.- La presente Ley deroga todas las disposiciones legales en vigor que se le
opongan. Las materias no previstas en esta Ley relacionadas con actividades en las zonas marinas de
jurisdicción nacional, se regirán por la legislación nacional en vigor en lo que no se le opongan.
ARTICULO CUARTO.- Las infracciones a lo dispuesto en la presente Ley serán sancionadas por las
autoridades nacionales competentes de conformidad con los ordenamientos nacionales aplicables a sus
distintas materias.
México, D. F., a 18 de diciembre de 1985.- Sen. Socorro Díaz Palacios, Presidenta.- Dip. Fernando
Ortiz Arana, Presidente.- Sen. Guillermo Mercado Romero, Secretario.- Dip. Reyes Rodolfo Flores Z.,
Secretario.- Rúbricas.
En cumplimiento de lo dispuesto por la fracción I del artículo 89 de la Constitución Política de los
Estados Unidos Mexicanos y para su debida publicación y observancia, expido el presente Decreto en la
residencia del Poder Ejecutivo Federal, en la ciudad de México, Distrito Federal, a los veinte días del mes
de diciembre de mil novecientos ochenta y cinco.- Miguel de la Madrid H.- Rúbrica.- El Secretario de
Gobernación, Manuel Bartlett D.- Rúbrica.- El Secretario de Relaciones Exteriores, Bernardo
9 de 11
LEY FEDERAL DEL MAR
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Nueva Ley DOF 08-01-1986
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
Sepúlveda Amor.- Rúbrica.- El Secretario de Marina, Miguel Angel Gómez Ortega.- Rúbrica.- El
Secretario de Comunicaciones y Transportes, Daniel Díaz Díaz.- Rúbrica.- El Secretario de Turismo,
Antonio Enríquez Savigñac.- Rúbrica.- El Secretario de Pesca, Pedro Ojeda Paullada.- Rúbrica.
Fe de erratas al párrafo DOF 09-01-1986
10 de 11
LEY FEDERAL DEL MAR
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Nueva Ley DOF 08-01-1986
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
ARTÍCULOS TRANSITORIOS DE DECRETOS DE REFORMA
FE de Erratas de la Ley del Mar, publicado el 8 de enero de 1983.
Publicada en el Diario Oficial de la Federación el 9 de enero de 1986
En la página 6, primera columna, Artículo 31, renglón octavo, dice:
"paso del Mar Territorial".
Debe decir:
"paso por el Mar Territorial".
En la página 8, segunda columna, Artículo 62; renglón once, dice:
"de que al borde exterior del margen continental".
Debe decir:
"de que el borde exterior del margen continental".
En la página 9, segunda columna, el segundo párrafo, décimo a decimoctavo renglón, dice:
mil novecientos ochenta y cinco.- Miguel de la Madrid H.- Rúbrica.- El Secretario de Gobernación.
Manuel Bartlett D.- Rúbrica.- El Secretario de Marina, Miguel Angel Gómez Ortega.- Rúbrica.- El
Secretario de Comunicaciones y Transportes, Daniel Díaz Díaz.- Rúbrica.- El Secretario de Turismo,
Antonio Enríquez Savigñac.- Rúbrica.- El Secretario de Pesca, Pedro Ojeda Paullada.- Rúbrica.
Debe decir: mil novecientos ochenta y cinco.- Miguel de la Madrid H.- Rúbrica.- El Secretario de
Gobernación, Manuel Bartlett D.- Rúbrica.- El Secretario de Relaciones Exteriores, Bernardo
Sepúlveda Amor.- Rúbrica.- El Secretario de Marina, Miguel Angel Gómez Ortega.- Rúbrica.- El
Secretario de Comunicaciones y Transportes, Daniel Díaz Díaz.- Rúbrica.- El Secretario de Turismo,
Antonio Enríquez Savigñac.- Rúbrica.- El Secretario de Pesca, Pedro Ojeda Paullada.- Rúbrica.
11 de 11</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
        </chapter>
      </title>
    </body>
  </act>
</akomaNtoso>
