<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <act name="law">
    <meta>
      <identification source="#antigravity">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/mx/fed/ley/2011-04-06/lcid_061120/main"/>
          <FRBRuri value="/mx/fed/ley/2011-04-06/lcid_061120"/>
          <FRBRdate date="2011-04-06" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#congress"/>
          <FRBRcountry value="mx"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/mx/fed/ley/2011-04-06/lcid_061120/spa@/main"/>
          <FRBRuri value="/mx/fed/ley/2011-04-06/lcid_061120/spa@"/>
          <FRBRdate date="2011-04-06" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#antigravity"/>
          <FRBRlanguage language="spa"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/mx/fed/ley/2011-04-06/lcid_061120/spa@/main.xml"/>
          <FRBRuri value="/mx/fed/ley/2011-04-06/lcid_061120/spa@/main.akn"/>
          <FRBRdate date="2026-02-03" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#antigravity"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
    </meta>
    <body>
      <title id="title-1">
        <num>Título Primero Disposiciones Generales</num>
      </title>
      <title id="title-2">
        <num>Título Segundo De los Instrumentos para la Cooperación Internacional para el Desarrollo</num>
      </title>
      <title id="title-3">
        <num>Título Tercero Del Registro de Información de la Cooperación Internacional para el Desarrollo</num>
      </title>
      <title id="title-4">
        <num>Título Cuarto Del Financiamiento de la Cooperación Internacional para el Desarrollo</num>
        <chapter id="chapter-1">
          <num>Capítulo I Disposiciones Generales</num>
        </chapter>
        <chapter id="chapter-2">
          <num>Capítulo II De la Agencia Mexicana de Cooperación Internacional para el Desarrollo</num>
        </chapter>
        <chapter id="chapter-3">
          <num>Capítulo III 4 de 20</num>
        </chapter>
        <chapter id="chapter-4">
          <num>Capítulo IV Del Consejo Consultivo de la Agencia Mexicana de Cooperación Internacional para el</num>
        </chapter>
        <chapter id="chapter-5">
          <num>Capítulo V Del Director Ejecutivo de la Agencia Mexicana de Cooperación Internacional para el</num>
        </chapter>
        <chapter id="chapter-6">
          <num>Capítulo VI Del Programa de Cooperación Internacional para el Desarrollo</num>
        </chapter>
        <chapter id="chapter-7">
          <num>Capítulo I Del Registro Nacional de la Cooperación Internacional</num>
        </chapter>
        <chapter id="chapter-8">
          <num>Capítulo II Del Sistema de Información de la Cooperación Internacional para el Desarrollo</num>
        </chapter>
        <chapter id="chapter-9">
          <num>Capítulo I De los Recursos de Cooperación Internacional para el Desarrollo</num>
        </chapter>
        <chapter id="chapter-10">
          <num>Capítulo I del Título Cuarto, y se derogan los artículos 10, fracción IX; 34; 35; 36; 38; 39 y 42 de la Ley de Cooperación Internacional para el Desarrollo, para quedar como sigue:</num>
          <article id="art-1">
            <num>Artículo 1</num>
            <paragraph id="art-1-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 1. La presente Ley es de orden público y observancia general en todo el territorio nacional, y
se aplicará sin perjuicio de lo dispuesto en los tratados internacionales.
Esta Ley tiene por objeto dotar al Poder Ejecutivo Federal de los instrumentos necesarios para la
programación, promoción, concertación, fomento, coordinación, ejecución, cuantificación, evaluación y
fiscalización de acciones y Programas de Cooperación Internacional para el desarrollo entre los Estados
Unidos Mexicanos y los gobiernos de otros países así como con organismos internacionales, para la
transferencia, recepción e intercambio de recursos, bienes, conocimientos y experiencias educativas,
culturales, técnicas, científicas, económicas y financieras.
Las acciones de cooperación internacional para el desarrollo que lleve a cabo el Estado Mexicano,
tanto en su carácter de donante como de receptor, deberán tener como propósito esencial promover el
desarrollo humano sustentable, mediante acciones que contribuyan a la erradicación de la pobreza, el
desempleo, la desigualdad y la exclusión social; el aumento permanente de los niveles educativo,
técnico, científico y cultural; la disminución de las asimetrías entre los países desarrollados y países en
vías de desarrollo; la búsqueda de la protección del medio ambiente y la lucha contra el cambio climático;
así como el fortalecimiento a la seguridad pública, con base en los principios de solidaridad internacional,
defensa y promoción de los derechos humanos, fortalecimiento del Estado de derecho, equidad de
género, promoción del desarrollo sustentable, transparencia y rendición de cuentas y los criterios de
apropiación, alineación, armonización, gestión orientada a resultados y mutua responsabilidad.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-2">
            <num>Artículo 2</num>
            <paragraph id="art-2-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 2. Las disposiciones de esta Ley establecen los lineamientos jurídicos para:
1 de 20
LEY DE COOPERACIÓN INTERNACIONAL PARA EL DESARROLLO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 06-11-2020
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
I. El cumplimiento de los objetivos consignados en el Programa de Cooperación Internacional
para el Desarrollo.
II. La administración, cuantificación y fiscalización de los recursos públicos humanos, materiales y
presupuéstales asignados en forma directa o transferidos a la Agencia Mexicana de
Cooperación Internacional para el Desarrollo, por conducto de la Secretaría de Relaciones
Exteriores para el exclusivo cumplimiento de las tareas de coordinación, seguimiento y
evaluación del Programa de Cooperación Internacional para el Desarrollo, en los ámbitos
nacional, binacional, regional y multilateral, en sus diferentes vertientes.
III. La administración, cuantificación y fiscalización de los recursos que la Agencia Mexicana de
Cooperación Internacional para el Desarrollo reciba de otras fuentes, nacionales e
internacionales, mediante procedimientos que garanticen plena transparencia.
IV. El cabal cumplimiento de los acuerdos y convenios internacionales vigentes y futuros en
materia de cooperación internacional suscritos por el Estado Mexicano.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-3">
            <num>Artículo 3</num>
            <paragraph id="art-3-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 3. Son sujetos de la presente Ley las dependencias y entidades de la Administración
Pública Federal.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-4">
            <num>Artículo 4</num>
            <paragraph id="art-4-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 4. Para los efectos de esta Ley se entenderá por:
I. AMEXCID: La Agencia Mexicana de Cooperación Internacional para el Desarrollo.
II. Cooperación Horizontal: La cooperación para el desarrollo económico y social en la que los
recursos del oferente son complementados con recursos de contraparte aportados por el
receptor.
III. Cooperación Internacional: La cooperación internacional para el desarrollo definida en los
términos y para los efectos del artículo 1 de la presente Ley.
IV. Cooperación Triangular: Modalidad de cooperación en asociación con una fuente tradicional
bilateral o multilateral, para concurrir, conjuntamente, en acciones en favor de una tercera
nación demandante, de menor o similar desarrollo relativo.
V. Cooperación Vertical: La cooperación que se otorga a países en vías de desarrollo sin aporte
de recursos de contraparte.
VI. Cooperante: La persona moral mexicana del sector público que reúna las capacidades técnicas
e institucionales para participar en la ejecución de las actividades de oferta o de demanda de
cooperación internacional.
VII. Consejo Consultivo: El Consejo Consultivo de la AMEXCID.
VIII. Consejos Técnicos: Los Consejos Técnicos para la atención de temas específicos de la
cooperación internacional que pueden ser propuestos por el Consejo Consultivo.
IX. Demanda de Cooperación: Las acciones de cooperación internacional que México requiera
para fortalecer sus capacidades educativas, científicas, técnicas y tecnológicas para su proceso
de desarrollo.
X. Director Ejecutivo: El Director Ejecutivo de la AMEXCID.
2 de 20
LEY DE COOPERACIÓN INTERNACIONAL PARA EL DESARROLLO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 06-11-2020
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
XI. Oferta de Cooperación: Las acciones de cooperación internacional que las instituciones
mexicanas pueden realizar en apoyo de terceros países, en las modalidades de cooperación
vertical, horizontal y triangular.
XII. Programa: Programa de Cooperación Internacional para el Desarrollo.
XIII. Registro Nacional: Registro nacional de instituciones y expertos participantes y de acciones de
cooperación internacional.
XIV. Secretaría: La Secretaría de Relaciones Exteriores.
XV. Tratados Internacionales: Los instrumentos de Derecho Internacional Público a que se refiere la
fracción I del artículo 2 de la Ley sobre la Celebración de Tratados.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-5">
            <num>Artículo 5</num>
            <paragraph id="art-5-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 5. La autoridad competente para la aplicación e interpretación de la presente Ley será la
Secretaría.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-6">
            <num>Artículo 6</num>
            <paragraph id="art-6-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 6. Son instrumentos para la Cooperación Internacional, los siguientes:
a) La Agencia Mexicana de Cooperación Internacional para el Desarrollo, y
b) El Programa de Cooperación Internacional para el Desarrollo.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-7">
            <num>Artículo 7</num>
            <paragraph id="art-7-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 7. Se crea la AMEXCID como un órgano desconcentrado de la Secretaría, en los términos de
su reglamento interior, con atribuciones especificas para resolver sobre las materias que se señalan en la
presente Ley y las demás disposiciones relativas.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-8">
            <num>Artículo 8</num>
            <paragraph id="art-8-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 8. La AMEXCID contará con autonomía técnica y de gestión, en los términos de esta Ley y
de lo dispuesto en el Reglamento Interior de la Secretaría, y dispondrá de los recursos materiales y
humanos aprobados en términos de las disposiciones aplicables, así como de los recursos financieros
conforme al Presupuesto de Egresos de la Federación correspondiente.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-9">
            <num>Artículo 9</num>
            <paragraph id="art-9-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 9. La AMEXCID tendrá la estructura administrativa y operativa que prevea el Reglamento
Interior de la Secretaría.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-10">
            <num>Artículo 10</num>
            <paragraph id="art-10-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 10. La AMEXCID tendrá las siguientes atribuciones:
I. Concertar, coordinar y estimular las acciones de cooperación internacional con las
dependencias y entidades de la Administración Pública Federal;
3 de 20
LEY DE COOPERACIÓN INTERNACIONAL PARA EL DESARROLLO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 06-11-2020
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
II. Coadyuvar con la Secretaría en la elaboración del Programa de Cooperación Internacional para
el Desarrollo, conforme a lo dispuesto en la Ley de Planeación, el cual deberá ser presentado al
Consejo Consultivo para sus observaciones y recomendaciones;
III. Asesorar a la Secretaría, en el ámbito de su competencia, sobre los tratados internacionales y
convenios interinstitucionales que suscriba en materia de cooperación internacional;
IV. Apoyar, supervisar, evaluar y dar seguimiento, en el ámbito de su competencia y en
coordinación con las instituciones cooperantes que correspondan, a la ejecución de las políticas
y acciones de cooperación internacional de conformidad con los lineamientos del Programa;
V. Establecer, bajo criterios objetivos y transparentes, la calificación de cooperante y precisar los
alcances de su misión, en los acuerdos internacionales que se suscriban en la materia, tanto
para los nacionales mexicanos que participen en acciones de cooperación internacional en
terceros países como de extranjeros que lo hagan en México, sin perjuicio de lo establecido en
los tratados internacionales;
VI. Celebrar, con la participación de las instancias competentes de la Secretaría, convenios con los
gobiernos de las entidades federativas, de municipios, universidades e instituciones de
educación superior e investigación, pertenecientes al sector público, para la realización de
acciones de cooperación internacional;
VII. Celebrar, con la participación de las instancias competentes de la Secretaría, convenios de
colaboración con agencias de cooperación internacional de otras naciones para realizar
acciones conjuntas en terceros países con menor desarrollo relativo, con apego al artículo 8 de
esta Ley;
VIII. Administrar, como parte de sus funciones, el Registro Nacional y el Sistema Nacional de
Información de la Cooperación Internacional para el Desarrollo;
IX. Se deroga.

X. Ejercer las funciones generales asignadas en el Reglamento Interior de la Secretaría y en
acuerdos reglamentarios que de él deriven, y
XI. Las demás que le correspondan, conforme a las disposiciones legales aplicables.</p>
              </content>
            </paragraph>
            <note placementBase="#art-10" placement="bottom">
              <p>Fracción derogada DOF 06-11-2020</p>
            </note>
          </article>
          <article id="art-11">
            <num>Artículo 11</num>
            <paragraph id="art-11-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 11. Es obligación expresa de la AMEXCID identificar opciones de cooperación internacional
y, en su caso, elaborar las evaluaciones previas a la ejecución de los proyectos que se deriven de ellas,
en coordinación con las instancias e instituciones involucradas, a fin de contar con referentes claros para
la formulación de evaluaciones de los resultados e impactos al término de su ejecución, cuya elaboración
será igualmente obligación expresa de la propia AMEXCID.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-12">
            <num>Artículo 12</num>
            <paragraph id="art-12-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 12. La AMEXCID, con apoyo en los datos del Registro Nacional, deberá desarrollar una
metodología para contabilizar el total de los recursos humanos, financieros y técnicos que el conjunto de
los cooperantes mexicanos destinen a este propósito.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-13">
            <num>Artículo 13</num>
            <paragraph id="art-13-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 13. Es responsabilidad de la AMEXCID que su personal se mantenga actualizado en relación
con las mejores prácticas en materia de cooperación internacional, desarrolladas, adoptadas y aplicadas
por agencias de cooperación de terceros países y por organismos multilaterales especializados.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-14">
            <num>Artículo 14</num>
            <paragraph id="art-14-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 14. La dirección y administración de la AMEXCID corresponden al Director Ejecutivo.
La Dirección Ejecutiva contará con la estructura orgánica y administrativa que se establezca en el
Reglamento Interior de la Secretaría.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-15">
            <num>Artículo 15</num>
            <paragraph id="art-15-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 15. El Consejo Consultivo de la AMEXCID se constituye con el propósito de contribuir a la
formulación del Programa de Cooperación Internacional para el Desarrollo, o su equivalente, y de la
política pública en esta materia, cuya definición es responsabilidad de la Secretaría. El Consejo
Consultivo estará integrado por un representante de cada una las Secretarías y entidades que se
mencionan a continuación, quienes tendrán derecho a voz y voto:
a) Secretaría de Gobernación;
b) Secretaría de Relaciones Exteriores;
c) Secretaría de la Defensa Nacional;
d) Secretaría de Marina;
e) Secretaría de Hacienda y Crédito Público;
f) Secretaría de Desarrollo Social;
g) Secretaría de Medio Ambiente y Recursos Naturales;
h) Secretaría de Energía;
i) Secretaría de Economía;
j) Secretaría de Agricultura, Ganadería, Desarrollo Rural, Pesca y Alimentación;
k) Secretaría de Comunicaciones y Transportes;
l) Secretaría de la Función Pública;
m) Secretaría de Educación Pública;
n) Secretaría de Salud;
ñ) Secretaría del Trabajo y Previsión Social;
o) Secretaría de la Reforma Agraria;
p) Secretaría de Turismo;
5 de 20
LEY DE COOPERACIÓN INTERNACIONAL PARA EL DESARROLLO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 06-11-2020
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
q) Consejo Nacional de Ciencia y Tecnología;
r) Secretaría de Cultura, y

s) Comisión Nacional para el Desarrollo de los Pueblos Indígenas.
La Presidencia del Consejo Consultivo estará a cargo del Titular de la Secretaría de Relaciones
Exteriores.
Los integrantes propietarios del Consejo Consultivo deberán contar con sus respectivos suplentes, los
cuales habrán de tener el nivel jerárquico inmediato inferior y contarán con las mismas facultades que los
propietarios en caso de ausencia de éstos.
El Consejo podrá solicitar a su presidente invitar a representantes de los Gobiernos de las entidades
federativas y municipios, así como de los sectores privado, social y académico, quienes participarán con
derecho a voz.
Los cargos en el Consejo Consultivo serán de carácter honorífico.</p>
              </content>
            </paragraph>
            <note placementBase="#art-15" placement="bottom">
              <p>Inciso reformado DOF 17-12-2015</p>
            </note>
          </article>
          <article id="art-16">
            <num>Artículo 16</num>
            <paragraph id="art-16-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 16. Corresponde al Consejo Consultivo de la AMEXCID:
I. Conocer el Programa y, en su caso, hacer recomendaciones a la Secretaría para su correcta
integración;
II. Formular recomendaciones sobre proyectos y programas específicos de cooperación
internacional y líneas generales de acción de la AMEXCID;
III. Conocer de las evaluaciones anuales sobre los resultados de las acciones de cooperación y
asistencia internacional realizadas o coordinadas por la AMEXCID y emitir opinión sobre las
mismas, y
IV. Sesionar ordinariamente dos veces al año y en forma extraordinaria cuando se considere que
existen asuntos de especial interés o trascendencia en las materias de su competencia.
El Presidente del Consejo Consultivo, podrá convocar a reuniones de los Consejos Técnicos que se
constituyan a propuesta del Director Ejecutivo para que opinen o participen en la elaboración y
evaluación de acciones específicas de cooperación internacional en temas especializados.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-17">
            <num>Artículo 17</num>
            <paragraph id="art-17-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 17. Los acuerdos en el seno del Consejo Consultivo se tomarán por mayoría simple; en caso
de empate, el Presidente del mismo tendrá voto de calidad.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-18">
            <num>Artículo 18</num>
            <paragraph id="art-18-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 18. Al frente de la AMEXCID habrá un Director Ejecutivo, quien será propuesto por el titular
de la Secretaría y designado por el titular del Poder Ejecutivo Federal.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-19">
            <num>Artículo 19</num>
            <paragraph id="art-19-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 19. El Director Ejecutivo tendrá las siguientes atribuciones:
I. Establecer políticas, lineamientos, criterios, sistemas y procedimientos de carácter técnico y
administrativo, que deban regir en las áreas administrativas con que cuente la AMEXCID;
6 de 20
LEY DE COOPERACIÓN INTERNACIONAL PARA EL DESARROLLO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 06-11-2020
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
II. Acordar y suscribir los convenios y contratos relativos a la AMEXCID, de conformidad con las
disposiciones y lineamientos que fijen las unidades administrativas centrales de la Secretaría;
III. Administrar los recursos humanos, así como los financieros y materiales que se le asignen a la
AMEXCID para el desarrollo de sus actividades;
IV. Coordinar con el conjunto de instituciones cooperantes las acciones necesarias para la
elaboración del Programa y presentar la propuesta al Consejo Consultivo;
V. Realizar las acciones que se requieran para el cumplimiento de las políticas, objetivos y metas
establecidos en el Programa y coordinar su ejecución, de conformidad con las políticas,
lineamientos y procedimientos emitidos por la Secretaría, tomando en cuenta las
recomendaciones del Consejo Consultivo;
VI. Plantear al Consejo Consultivo la constitución de Consejos Técnicos para el tratamiento de
temas específicos de cooperación internacional, con la participación de los especialistas de las
dependencias y entidades consignadas en el artículo 3;
VII. Elaborar el anteproyecto del Programa de presupuesto anual de la AMEXCID, sometiéndolo a
la consideración de la Secretaría y, una vez aprobado, conducir su correcta y oportuna
ejecución;
VIII. Proponer los proyectos de manuales de organización, procedimientos y servicios al público,
relativos a la AMEXCID, previo dictamen de la Oficialía Mayor de la Secretaría, los cuales
deberán ser expedidos por el Titular de la Secretaría;
IX. Proponer al titular de la Secretaría la delegación de atribuciones en servidores públicos
subalternos;
X. Participar, en el ámbito de su competencia, en el diseño y establecimiento de los mecanismos
de coordinación y concertación que se establezcan con las autoridades federales, estatales y
municipales;
XI. Coordinarse con los titulares de las unidades administrativas de la Secretaría para el eficaz
despacho de los asuntos de su competencia;
XII. Proporcionar la información, los datos, criterios de calificación o de la cooperación técnica que
le sea requerida oficialmente, de conformidad con lo dispuesto en esta Ley y lo establecido en
la Ley Federal de Transparencia y Acceso a la Información Pública Gubernamental;
XIII. Vigilar que se cumpla estrictamente con las disposiciones legales y administrativas en todos los
asuntos cuya atención le corresponda;
XIV. Cumplir con las normas de control y fiscalización que establezcan las disposiciones legales
correspondientes;
XV. Presentar al Consejo Consultivo el informe semestral del desempeño de las actividades de la
AMEXCID, incluido el ejercicio del presupuesto y los estados financieros correspondientes, las
metas propuestas y los compromisos asumidos, sin perjuicio de hacer lo propio con la
Secretaría;
XVI. Asistir a las sesiones del Consejo Consultivo con derecho a voz, pero sin voto;
7 de 20
LEY DE COOPERACIÓN INTERNACIONAL PARA EL DESARROLLO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 06-11-2020
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
XVII. Desempeñar el cargo de Secretario Ejecutivo del Consejo Consultivo, y
XVIII. Las demás que le confieran la presente Ley, el Reglamento Interior de la Secretaría, así como
otras disposiciones legales aplicables.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-20">
            <num>Artículo 20</num>
            <paragraph id="art-20-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 20. Para ser Director Ejecutivo de la AMEXCID se requiere:
1. Ser ciudadano mexicano por nacimiento y estar en pleno goce y ejercicio de sus derechos
civiles y políticos;
2. Contar con experiencia en la materia objeto de la AMEXCID;
3. Haber desempeñado cargos afines a la cooperación internacional para el desarrollo cuyo
ejercicio requiera conocimientos y experiencias en materia administrativa, académica o
científica;
4. Tener cumplidos treinta años de edad al día de su designación, y
5. Gozar de buena reputación.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-21">
            <num>Artículo 21</num>
            <paragraph id="art-21-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 21. El Director Ejecutivo de la AMEXCID no podrá desempeñar, durante el ejercicio de su
encargo, ningún otro empleo, cargo o comisión distintos que sean remunerados, con excepción de los de
carácter docente o científico.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-22">
            <num>Artículo 22</num>
            <paragraph id="art-22-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 22. Las políticas y mecanismos de ejecución de la Cooperación Internacional estarán
establecidos en el Programa correspondiente.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-23">
            <num>Artículo 23</num>
            <paragraph id="art-23-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 23. El Programa es la base para la planeación y ejecución de las acciones de cooperación
internacional, así como de las estrategias de recepción, transferencia e intercambio de recursos, bienes,
conocimientos y experiencias en materia educativa, cultural, técnica, científica, económica y financiera.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-24">
            <num>Artículo 24</num>
            <paragraph id="art-24-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 24. El Programa deberá contemplar los siguientes aspectos:
I. La política general de cooperación internacional consistente en el conjunto de acciones de
transferencia de recursos, bienes, conocimientos y experiencias educativas, culturales,
técnicas, científicas, económicas y financieras, de terceros países y de organizaciones
internacionales a México, y de México a terceros países, con el propósito fundamental de
fortalecer en ambos casos las capacidades nacionales para el desarrollo;
II. La identificación de las áreas geográficas que resulten prioritarias para el interés de México en
materia de oferta de cooperación internacional, en primer término Centroamérica y el resto de
los países de América Latina y el Caribe;
III. La identificación de los contenidos prioritarios de la cooperación internacional, entre los cuales
deberán de figurar de manera obligada: investigación científica y tecnológica en todos los
ámbitos de interés nacional, salud, educación, protección del medio ambiente y prevención de
desastres, bajo los principios señalados en el último párrafo del artículo primero de esta Ley;
8 de 20
LEY DE COOPERACIÓN INTERNACIONAL PARA EL DESARROLLO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 06-11-2020
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
IV. Los medios y estrategias contemplados para el cumplimiento de los objetivos del Programa, y
V. Las políticas que regirán la coordinación y concertación del Ejecutivo Federal con las
dependencias y entidades enunciadas en el artículo 3 de este ordenamiento, en materia de
cooperación internacional.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-25">
            <num>Artículo 25</num>
            <paragraph id="art-25-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 25. En la orientación de la política de cooperación internacional, el Programa deberá:
I. Estimular la participación de las dependencias y entidades del sector público, así como de los
centros de investigación científica y de desarrollo tecnológico, y de los organismos culturales,
también pertenecientes al sector público, en las acciones de cooperación internacional;
II. Establecer los lineamientos para garantizar el apoyo a la cooperación internacional de México
por parte de las representaciones diplomáticas y consulares del Gobierno Federal en el exterior;
III. Impulsar la concertación de convenios, acuerdos marco y otros instrumentos jurídicos de
cooperación internacional;
IV. Promover la diversidad cultural y la proyección de México en el exterior como un Estado
pluriétnico y multicultural;
V. Privilegiar la demanda de cooperación internacional para fortalecer la formación de recursos
humanos en las áreas de mayor importancia estratégica para el desarrollo nacional.
VI. Promover el fortalecimiento institucional para la cooperación internacional, con especial énfasis
en la formación de recursos humanos especializados en la gestión de la oferta mexicana en la
materia;
VII. Propiciar la celebración de acuerdos internacionales para la realización de proyectos de
cooperación internacional de gran impacto y largo alcance, participando de manera activa en
los organismos de cooperación internacional de distinta índole de los que México forme parte;
VIII. Incorporar lo dispuesto en las leyes mexicanas en lo relativo a la prestación de ayuda
humanitaria en casos de desastres, y
IX. Garantizar la coherencia con la consecución de los Objetivos del Milenio de la Organización de
las Naciones Unidas, así como con aquellos otros acuerdos y convenciones internacionales que
incidan en la cooperación internacional y de los que México forme parte.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-26">
            <num>Artículo 26</num>
            <paragraph id="art-26-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 26. El Programa deberá ser evaluado anualmente por la Secretaría, sin perjuicio de las
facultades que en materia de evaluación correspondan a otras instancias, y podrá ser revisado cada dos
años para ajustarlo tanto a las modificaciones que se produzcan en los ámbitos específicos de su
aplicación, como a los avances y limitaciones que se observen en su ejecución.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-27">
            <num>Artículo 27</num>
            <paragraph id="art-27-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 27. Se crea el Registro Nacional, como una función de la AMEXCID, que estará bajo su
responsabilidad directa, sujeto a las disposiciones que al efecto prevea el Reglamento Interior de la
Secretaría.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-28">
            <num>Artículo 28</num>
            <paragraph id="art-28-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 28. En el Registro Nacional se inscribirán:
I. La relación de las dependencias y entidades de la Administración Pública Federal participantes
en las acciones de cooperación internacional;
II. Los acuerdos y convenios en materia de cooperación internacional suscritos por el gobierno
mexicano con otros gobiernos y entidades multilaterales;
III. Los proyectos y acciones de cooperación internacional en los cuales participen como
receptores o donantes las dependencias e instancias consignadas en el artículo 3, y en cuya
promoción, acuerdo y ejecución participen la Secretaría y/o la AMEXCID;
IV. Las ofertas de cooperación internacional en materias educativas, culturales, técnicas,
científicas, económicas y financieras presentadas a México por instituciones y gobiernos
extranjeros y por organizaciones multilaterales;
V. Las demandas de cooperación internacional en materia educativa, cultural, técnica, científica,
económica y financiera, planteadas a México por terceros países;
VI. Los sujetos enunciados en el artículo 3 que hubieran recibido de la AMEXCID la calificación de
cooperantes;
VII. Los acuerdos de cooperación internacional que celebren, tanto en calidad de oferentes como de
demandantes, las dependencias y entidades consignadas en el Artículo 3 y los centros de
investigación pertenecientes al sector públicos;
VIII. Los informes de los cooperantes mexicanos y extranjeros al término de sus misiones de
cooperación internacional;
IX. Los tratados internacionales y las disposiciones jurídicas referidas directa o indirectamente a la
cooperación internacional para el desarrollo;
X. Los montos de las asignaciones presupuestales federales para la Cooperación Internacional,
así como para el financiamiento de proyectos específicos;

XI. Las evaluaciones de los resultados finales de las acciones de cooperación internacional
coordinadas por la AMEXCID, y
XII. Los montos, modalidades y ejercicio de los recursos financieros, las donaciones y las
aportaciones en especie provenientes de gobiernos extranjeros y organismos internacionales,
que se deriven de los esquemas de cooperación internacional de los que forme parte el Estado
Mexicano.</p>
              </content>
            </paragraph>
            <note placementBase="#art-28" placement="bottom">
              <p>Fracción reformada DOF 06-11-2020</p>
            </note>
          </article>
          <article id="art-29">
            <num>Artículo 29</num>
            <paragraph id="art-29-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 29. Con base en la información inscrita en el Registro Nacional, la AMEXCID creará,
organizará, administrará y mantendrá actualizado, como una de sus funciones, el Sistema de Información
10 de 20
LEY DE COOPERACIÓN INTERNACIONAL PARA EL DESARROLLO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 06-11-2020
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
de la Cooperación Internacional para el Desarrollo, estableciendo un banco de información que permita
identificar la concurrencia y, en su caso, la duplicidad de esfuerzos, así como las posibles iniciativas
contradictorias de cooperación internacional que impulsen las dependencias e instancias de la
Administración Pública Federal.
La información inscrita en el Registro Nacional será pública y estará sujeta a lo dispuesto por la Ley
Federal de Transparencia y Acceso a la Información Pública Gubernamental.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-30">
            <num>Artículo 30</num>
            <paragraph id="art-30-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 30. Toda persona tendrá derecho a que la AMEXCID ponga a su disposición la información
puntual que solicite sobre la cooperación internacional para el desarrollo, en los términos previstos por las
leyes.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-31">
            <num>Artículo 31</num>
            <paragraph id="art-31-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 31. La AMEXCID, bajo la coordinación de la Secretaría, diseñará y pondrá en práctica una
política de divulgación de los resultados y beneficios de las acciones de cooperación internacional para el
desarrollo, precisándose las gestiones del Estado mexicano en carácter de receptor y de oferente de
dicha cooperación.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-32">
            <num>Artículo 32</num>
            <paragraph id="art-32-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 32. Las dependencias y entidades de la Administración Pública Federal otorgantes o
beneficiarias de las acciones de cooperación internacional estarán obligadas a colaborar con la
AMEXCID en la organización y actualización del sistema de información, mediante la presentación anual
de informes sobre los acuerdos interinstitucionales que celebren en materia de cooperación internacional
para el desarrollo.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-33">
            <num>Artículo 33</num>
            <paragraph id="art-33-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 33. Las acciones de cooperación internacional se financiarán con asignaciones
presupuestales federales aprobadas por la Cámara de Diputados, así como con aportaciones financieras
y en especie de gobiernos extranjeros y organismos internacionales, y con aportaciones financieras y en
especie de los gobiernos de las entidades federativas y de los municipios.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-34">
            <num>Artículo 34</num>
            <paragraph id="art-34-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 34. Se deroga.
</p>
              </content>
            </paragraph>
            <note placementBase="#art-34" placement="bottom">
              <p>Artículo derogado DOF 06-11-2020</p>
            </note>
          </article>
          <article id="art-35">
            <num>Artículo 35</num>
            <paragraph id="art-35-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 35. Se deroga.
</p>
              </content>
            </paragraph>
            <note placementBase="#art-35" placement="bottom">
              <p>Artículo derogado DOF 06-11-2020</p>
            </note>
          </article>
          <article id="art-36">
            <num>Artículo 36</num>
            <paragraph id="art-36-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 36. Se deroga.
</p>
              </content>
            </paragraph>
            <note placementBase="#art-36" placement="bottom">
              <p>Artículo derogado DOF 06-11-2020</p>
            </note>
          </article>
          <article id="art-37">
            <num>Artículo 37</num>
            <paragraph id="art-37-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 37.- Los recursos para la Cooperación Internacional serán ejecutados por la AMEXCID
considerando a la cooperación internacional como parte de la política exterior de México.
</p>
              </content>
            </paragraph>
            <note placementBase="#art-37" placement="bottom">
              <p>Artículo reformado DOF 06-11-2020</p>
            </note>
          </article>
          <article id="art-38">
            <num>Artículo 38</num>
            <paragraph id="art-38-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 38.- Se deroga.
</p>
              </content>
            </paragraph>
            <note placementBase="#art-38" placement="bottom">
              <p>Artículo derogado DOF 06-11-2020</p>
            </note>
          </article>
          <article id="art-39">
            <num>Artículo 39</num>
            <paragraph id="art-39-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 39.- Se deroga.

11 de 20
LEY DE COOPERACIÓN INTERNACIONAL PARA EL DESARROLLO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 06-11-2020
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios</p>
              </content>
            </paragraph>
            <note placementBase="#art-39" placement="bottom">
              <p>Artículo derogado DOF 06-11-2020</p>
            </note>
          </article>
          <article id="art-40">
            <num>Artículo 40</num>
            <paragraph id="art-40-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 40. Los bienes donados a favor de las entidades federativas y los municipios,
invariablemente se incorporarán al patrimonio del Estado o de los municipios.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-41">
            <num>Artículo 41</num>
            <paragraph id="art-41-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 41. La AMEXCID, por conducto de la Secretaría, presentará a las Secretarías de Hacienda y
Crédito Público y de la Función Pública un informe anual sobre los recursos financieros recibidos y
aplicados directamente por la propia Agencia.</p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article id="art-42">
            <num>Artículo 42</num>
            <paragraph id="art-42-para-1">
              <content>
                <p>Artículo 42. Se deroga.

TRANSITORIOS
Artículo Primero. El presente Decreto entrará en vigor a los diez días siguientes a su publicación en
el Diario Oficial de la Federación.
Artículo Segundo. La Agencia Mexicana de Cooperación Internacional (AMEXCID) para el Desarrollo
a que se refiere la presente Ley, deberá constituirse dentro de los 120 días siguientes a su entrada en
vigor, mediante la reasignación de los recursos de todo tipo que se destinan actualmente a las tareas de
cooperación internacional en la estructura y presupuesto de la Secretaría de Relaciones Exteriores.
Los programas, proyectos y demás acciones que, en cumplimiento a lo dispuesto en esta Ley y en
razón de su competencia, corresponda ejecutar a las dependencias y entidades de la Administración
Pública Federal, deberán sujetarse a la disponibilidad presupuestaria que se apruebe para dichos fines
en el Presupuesto de Egresos de la Federación y a las disposiciones de la Ley Federal de Presupuesto y
Responsabilidad Hacendaria.
Artículo Tercero. El Programa a que se refiere la Ley de Cooperación Internacional para el
Desarrollo, deberá ser integrado dentro de los 120 días que sigan a la constitución de la AMEXCID.
Artículo Cuarto. El Registro Nacional deberá ser instituido, como una función de la AMEXCID, dentro
de los 240 días siguientes a la constitución del órgano desconcentrado.
Artículo Quinto. El Fondo de Cooperación Internacional para el Desarrollo a que se refiere la
presente Ley, deberá constituirse dentro de los 120 días siguientes a la constitución de la AMEXCID,
integrando como recursos semilla aquellos que ya forman parte del presupuesto, tales como el Fondo
Mexicano para la Cooperación con Centroamérica y el Caribe, el Programa de Acciones Estratégicas de
México con el Caribe, el Programa de Cooperación entre México e Iberoamérica y el Fondo 22
México/OEA, así como los recursos de contraparte de los proyectos de cooperación acordados con la
Unión Europea y varios países pertenecientes a la OCDE.
Artículo Sexto. La Secretaría de Relaciones Exteriores dentro de los 100 días siguientes a la
aprobación de la Ley en la materia, propondrá al Ejecutivo Federal la adecuación del Reglamento Interior
que la rige, a fin de incluir a la AMEXCID como órgano desconcentrado y señalar las atribuciones que esta
Ley le confiere.
Artículo Séptimo. La Secretaría de Relaciones Exteriores, una vez promulgada la presente Ley en el
Diario Oficial de la Federación, le destinará a la AMEXCID recursos presupuestales que le hayan sido
asignados en el ejercicio fiscal en curso, a fin de iniciar sus trabajos en el tiempo señalado en este
capítulo.
Artículo Octavo. El personal de la Secretaría de Relaciones Exteriores que, en aplicación de esta Ley
pase a la AMEXCID, incluido el perteneciente al Servicio Exterior Mexicano, en ninguna forma resultará
12 de 20
LEY DE COOPERACIÓN INTERNACIONAL PARA EL DESARROLLO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 06-11-2020
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
afectado en los derechos que haya adquirido en virtud de su relación laboral con la Administración
Pública Federal.
Artículo Noveno. Si alguna unidad administrativa de la Secretaría de Relaciones Exteriores pasa a
formar parte de la AMEXCID, el traspaso se hará incluyendo al personal a su servicio, mobiliario, archivo
y, en general, el equipo que la dependencia haya utilizado para la atención de los asuntos a su cargo.
México, D.F., a 15 de diciembre de 2010.- Sen. Manlio Fabio Beltrones Rivera, Presidente.- Dip.
Jorge Carlos Ramírez Marín, Presidente.- Sen. Renan Cleominio Zoreda Novelo, Secretario.- Dip.
María Dolores Del Río Sánchez, Secretaria.- Rúbricas."
En cumplimiento de lo dispuesto por la fracción I del Artículo 89 de la Constitución Política de los
Estados Unidos Mexicanos, y para su debida publicación y observancia, expido el presente Decreto en la
Residencia del Poder Ejecutivo Federal, en la Ciudad de México, Distrito Federal, a cuatro de abril de dos
mil once.- Felipe de Jesús Calderón Hinojosa.- Rúbrica.- El Secretario de Gobernación, José
Francisco Blake Mora.- Rúbrica.
13 de 20
LEY DE COOPERACIÓN INTERNACIONAL PARA EL DESARROLLO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 06-11-2020
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
ARTÍCULOS TRANSITORIOS DE DECRETOS DE REFORMA
DECRETO por el que se reforman, adicionan y derogan diversas disposiciones de la Ley
Orgánica de la Administración Pública Federal, así como de otras leyes para crear la
Secretaría de Cultura.
Publicado en el Diario Oficial de la Federación el 17 de diciembre de 2015
ARTÍCULO TERCERO.- Se REFORMA el artículo 15, inciso r) de la Ley de Cooperación Internacional
para el Desarrollo, para quedar como sigue:
………
TRANSITORIOS
PRIMERO. El presente Decreto entrará en vigor el día siguiente al de su publicación en el Diario
Oficial de la Federación.
SEGUNDO. El Consejo Nacional para la Cultura y las Artes se transforma en la Secretaría de Cultura,
por lo que todos sus bienes y recursos materiales, financieros y humanos se transferirán a la mencionada
Secretaría, junto con los expedientes, archivos, acervos y demás documentación, en cualquier formato,
que se encuentre bajo su resguardo.
A partir de la entrada en vigor del presente Decreto, las menciones contenidas en leyes, reglamentos
y disposiciones de cualquier naturaleza, respecto del Consejo Nacional para la Cultura y las Artes, se
entenderán referidas a la Secretaría de Cultura.
TERCERO. Los derechos laborales de los trabajadores que presten sus servicios en el Consejo
Nacional para la Cultura y las Artes, en la Secretaría de Educación Pública, en los órganos
administrativos desconcentrados y en las entidades paraestatales que, con motivo de la entrada en vigor
del presente Decreto, queden adscritos o coordinados a la Secretaría de Cultura, respectivamente, serán
respetados en todo momento, de conformidad con lo dispuesto en las leyes y demás disposiciones
aplicables.
CUARTO. El Instituto Nacional de Antropología e Historia y el Instituto Nacional de Bellas Artes y
Literatura, continuarán rigiéndose por sus respectivas leyes y demás disposiciones aplicables y
dependerán de la Secretaría de Cultura, misma que ejercerá las atribuciones que en dichos
ordenamientos se otorgaban a la Secretaría de Educación Pública.
Los órganos administrativos desconcentrados denominados Radio Educación e Instituto Nacional de
Estudios Históricos de las Revoluciones de México, se adscribirán a la Secretaría de Cultura y
mantendrán su naturaleza jurídica.
QUINTO. La Secretaría de Cultura integrará los diversos consejos, comisiones intersecretariales y
órganos colegiados previstos en las disposiciones jurídicas aplicables, según el ámbito de sus
atribuciones.
SEXTO. Los asuntos que se encuentren en trámite a la entrada en vigor del presente Decreto y sean
competencia de la Secretaría de Cultura conforme a dicho Decreto, continuarán su despacho por esta
dependencia, conforme a las disposiciones jurídicas aplicables.
14 de 20
LEY DE COOPERACIÓN INTERNACIONAL PARA EL DESARROLLO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 06-11-2020
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
SÉPTIMO. Todas las disposiciones, normas, lineamientos, criterios y demás normativa emitida por el
Consejo Nacional para la Cultura y las Artes continuará en vigor hasta en tanto las unidades
administrativas competentes de la Secretaría de Cultura determinen su modificación o abrogación.
Asimismo, todas las disposiciones, lineamientos, criterios y demás normativa emitida por el Secretario
de Educación Pública que contengan disposiciones concernientes al Consejo Nacional para la Cultura y
las Artes o los órganos administrativos desconcentrados que éste coordina, continuará en vigor en lo que
no se opongan al presente Decreto, en tanto las unidades administrativas competentes de la Secretaría
de Cultura determinen su modificación o abrogación.
OCTAVO. Las atribuciones y referencias que se hagan a la Secretaría de Educación Pública o al
Secretario de Educación Pública que en virtud del presente Decreto no fueron modificadas, y cuyas
disposiciones prevén atribuciones y competencias en las materias de cultura y arte que son reguladas en
este Decreto se entenderán referidas a la Secretaría de Cultura o Secretario de Cultura.
NOVENO. Las erogaciones que se generen con motivo de la entrada en vigor de este Decreto, se
cubrirán con cargo al presupuesto aprobado al Consejo Nacional para la Cultura y las Artes, así como a
las entidades paraestatales y órganos administrativos desconcentrados que quedan agrupados en el
sector coordinado por la Secretaría de Cultura, por lo que no se autorizarán recursos adicionales para tal
efecto durante el ejercicio fiscal que corresponda, sin perjuicio de aquellos recursos económicos que, en
su caso, puedan destinarse a los programas o proyectos que esa dependencia del Ejecutivo Federal
considere prioritarios, con cargo al presupuesto autorizado para tales efectos y en términos de las
disposiciones aplicables.
DÉCIMO. Se derogan todas las disposiciones que se opongan a lo dispuesto en el presente Decreto.
México, D.F., a 15 de diciembre de 2015.- Dip. José de Jesús Zambrano Grijalva, Presidente.- Sen.
Roberto Gil Zuarth, Presidente.- Dip. Verónica Delgadillo García, Secretaria.- Sen. María Elena
Barrera Tapia, Secretaria.- Rúbricas."
En cumplimiento de lo dispuesto por la fracción I del Artículo 89 de la Constitución Política de los
Estados Unidos Mexicanos, y para su debida publicación y observancia, expido el presente Decreto en la
Residencia del Poder Ejecutivo Federal, en la Ciudad de México, Distrito Federal, a dieciséis de
diciembre de dos mil quince.- Enrique Peña Nieto.- Rúbrica.- El Secretario de Gobernación, Miguel
Ángel Osorio Chong.- Rúbrica.
15 de 20
LEY DE COOPERACIÓN INTERNACIONAL PARA EL DESARROLLO
CÁMARA DE DIPUTADOS DEL H. CONGRESO DE LA UNIÓN Última Reforma DOF 06-11-2020
Secretaría General
Secretaría de Servicios Parlamentarios
DECRETO por el que se reforman y derogan diversas disposiciones de la Ley para la
Protección de Personas Defensoras de Derechos Humanos y Periodistas; de la Ley de
Cooperación Internacional para el Desarrollo; de la Ley de Hidrocarburos; de la Ley de la
Industria Eléctrica; de la Ley Federal de Presupuesto y Responsabilidad Hacendaria; de
la Ley General de Protección Civil; de la Ley Orgánica de la Financiera Nacional de
Desarrollo Agropecuario, Rural, Forestal y Pesquero; de la Ley de Ciencia y Tecnología;
de la Ley Aduanera; de la Ley Reglamentaria del Servicio Ferroviario; de la Ley General
de Cultura Física y Deporte; de la Ley Federal de Cinematografía; de la Ley Federal de
Derechos; de la Ley del Fondo Mexicano del Petróleo para la Estabilización y el
Desarrollo; de la Ley de Bioseguridad de Organismos Genéticamente Modificados; de la
Ley General de Cambio Climático; de la Ley General de Víctimas y se abroga la Ley que
crea el Fideicomiso que administrará el Fondo de Apoyo Social para Ex Trabajadores
Migratorios Mexicanos.
Publicado en el Diario Oficial de la Federación el 6 de noviembre de 2020
ARTÍCULO SEGUNDO. Se reforman los artículos 28, fracción X, y 37; así como la denominación del</p>
              </content>
            </paragraph>
            <note placementBase="#art-42" placement="bottom">
              <p>Artículo derogado DOF 06-11-2020</p>
            </note>
          </article>
        </chapter>
      </title>
    </body>
  </act>
</akomaNtoso>
